<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<fme:xml-tables xmlns:fme="http://www.safe.com/xml/xmltables" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.safe.com/xml/xmltables ZORGVLIED_WIJKEN.xsd">
<fme:Export_Worksheet-table>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87970</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.1</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.1.  't Heilig Hart</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>De wijk is ontworpen door Jan David Zocher. Dit deel valt binnen het oorspronkelijke eerste deel van de begraafplaats dat sinds 1870 in gebruik is genomen. 
Het ontwerp kenmerkt zich door de romantische Engelse landschapstijl met doorkijkjes. Dit gedeelte van het park is ontwikkeld op de voormalige buitenplaats Zorgvliet (met een t). Aan de Amstelzijde staat een replica van het originele Heilig Hartbeeld en markeert het oudste Rooms Katholieke deel van deze Zorgvlied. De bomen hebben een parkachtige plaatsing, waarbij vooral het ruimtelijke spel een belangrijk uitgangspunt is geweest. De bomen zijn nu tot volle wasdom gekomen. Door storm en leeftijd zijn de meeste bomen alweer verdwenen. De monumenten hebben een samengestelde wintergroene grafachtergrond van losse hagen.
</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87952</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.2</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.2.  De Pessink</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>De wijk is ontworpen door Jan David Zocher. Dit deel valt binnen het oorspronkelijke eerste deel van de begraafplaats dat sinds 1870 in gebruik is genomen. Dit gedeelte van het park is ontwikkeld op de voormalige buitenplaats Zorgvliet (met een t). Hoewel voor de eerste aanleg de romantische, Engelse landschapsstijl is gekozen, is dit gedeelte opvallend rechtlijnig. Kenmerkend zijn hier de treur- en parkbomen met verschillende kroonformaten en het zicht op de Wetering. Langs de Wetering wordt een urnenwand “De Schouw” aangelegd met zicht op het water. Binnen deze wijk liggen twee rijksmonumenten: het graf van Oscar Carré en de Familie Dorrepaal. De houten blokhut doet denken aan een speelboerderijtje uit de tijd van buitenplaatsen. De naam van deze wijk verwijst naar boerenhof met postkoetsstal op de weg naar Eefde in de Achterhoek.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87951</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.3</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.3.  Zocher - Rechts</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>De wijk is ontworpen door Jan David Zocher en naar hem vernoemd. Dit is het oorspronkelijke eerste deel van de begraafplaats dat sinds 1870 in gebruik is genomen. Het ontwerp kenmerkt zich door de romantische, Engelse landschapsstijl met doorkijkjes. Dit gedeelte van het park is ontwikkeld op de voormalige buitenplaats Zorgvliet (met een t). Kenmerkend zijn de slingerende belijning van de paden en grafrijen. De monumenten hebben van oorsprong een veelal wintergroene achtergrond als decor. De bomen hebben een parkachtige plaatsing, waarbij vooral het ruimtelijke spel een belangrijk uitgangspunt is geweest. Veel van de boomsoorten zijn gekozen vanwege hun vorm en natuurlijke habutis. De bomen zijn nu tot volle wasdom gekomen. Door storm en leeftijd zijn enkele bomen alweer verdwenen. In de wijk Zocher - Rechts beleeft men de sfeer van wandelen op een buitenplaats. De wijk is sinds haar ontstaan een gebied voor praalgraven. Aan nieuwe gedenktekens worden strenge eisen gesteld met betrekking tot stijl en uitvoering.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>84400</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.4</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.4.  De Engelsche Tuyn</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze uitbreiding is ontworpen door L.P. Zocher (1892), zoon van Jan David Zocher en is qua vormgeving een voortzetting van Zocher - Rechts uit de eerste fase van het park. De parkachtige beleving gaat daardoor naadloos verder. 
Praalgraven en zeer aansprekende monumenten zijn in dit gedeelte minder aanwezig en ontbreken op een gegeven moment nagenoeg. Door het verdwijnen van de onderbeplanting, vanwege de vele schaduw van de bomen, is het gebied opener. De Fluwelen hoofdlaan en de Ommegang lopen langs dit gebied. De ingang naar deze wijk vanaf Pleintje BouwMeester heeft een accent gekregen in de vorm van 2 engelen, zodat bezoekers weten dat men deze wijk binnengaat. Het gebied oogt vormloos door een wirwar van paden die de wandelaar snel doet verdwalen. De naam verwijst naar de Engelse landschapsstijl waarin deze wijk is aangelegd.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>84448</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.5</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.5.  De Haeghe</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Dit gebied is in de periode 1919 - 1926 ontworpen. Het kent een duidelijke vormgeving met vloeiende lijnen en vormenspel.
De naam verwijst naar de omsluiting en dominantie van de hagen. Veel groenblijvers zijn aangeplant. Daardoor heeft de wijk een seizoenloos karakter. Het gebied is vrij dicht en intiem. Binnen deze wijk zijn ooievaars gesignaleerd en een nest geplaatst. Aan de Wetering staat de tweede ijsvogelburcht van Zorgvlied. De wijk wordt ontsloten door het hoofdpad de Ommegang, waarvan de naam verwijst naar de levenscyclus. Als symbool hiervan staan er 4 beelden, die de vier jaargetijden voorstellen.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>84465</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.6</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.6.  't Varenveld</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Op 9 juni 2009 in gebruik genomen ter gelegenheid van het leggen van de eerste steen van Zorgvlied op 9 juni 1869 door Burgemeester Wiegel. 
De wijk onderstreept de tijdgeest van nu met haar belangstelling voor milieu, eenvoud en puurheid. De wijk vormt een aanzet naar de nog aan te leggen ecologische urnenstrook Nimrod. In deze wijk wordt milieu bewust begraven met eerlijke onbewerkte materialen zoals hout, riet en katoen. De beplanting zowel op als buiten de graven, wordt uitsluitend aangebracht door personeel van Zorgvlied met speciaal door haar uitgekozen planten om een ecologische bosachtige eenheid te realiseren. Aan de waterzijde ligt een van de twee ijsvogelburchten van Zorgvlied. Als graftekens in deze wijk zijn alleen keien en ruwe stenen uit steengroeven toegestaan.
</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87922</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.7</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.7.  Nimrod</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Nog aan te legen ecologische urnenwijk langs de Wetering. Na de aanleg van ’t Lalibellum (algemene keldergravencomplex) zal deze strook worden aangelegd. 
In wild verband zullen hier oplosbare urnen kunnen worden begraven onder keien, stenen en snel verterende tijdelijke grafmarkeringen. De naam verwijst naar Nimrod, het klassieke muziekstuk van de Engelse componist Sir Edward Elgar.
</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87942</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.8</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.8.  De Waterkant</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk wordt ingericht nadat een crematorion is gebouwd. De wijk zal voornamelijk bestaan uit wandelpaden en zal veel doorkijkjes geven naar de grafwijk Paradiso en naar het Crematorion. Een deel zal worden aangelegd voor urnenbijzetting van Taoisten.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87947</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.1</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.1.  Zocher - Links</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>In 1900 is deze uitbreiding door de gemeenteopzichter L. van der Bijl ontworpen. Geïnspireerd door het Zocher-concept is het gebied verder uitgebreid. 
Het is interessant om te zien dat Van der Bijl waarschijnlijk de eerste is geweest die een langere termijnvisie heeft ontwikkeld voor deze begraafplaats. Op basis daarvan is de hoofdontsluiting - de Fluwelen hoofdlaan - naar de achter gelegen delen en latere uitbreidingen opgenomen. De boomkeuze is bepaald door bomen uit de eerste grootte; vijftien tot twintig meter en hoger. De met hoge platanen beplante Fluwelen hoofdlaan geeft het gebied een eigen karakter. De overige bomen maken dit gebied tot één geheel door de boomdichtheid. De Fluwelen hoofdlaan dankt zijn naam aan de fluweel lijkende taxushagen aan weerzijde van deze laan. In de grafwijk Zocher-Links vinden we veel oude monumenten, praalgraven en kelders welke zijn opgebouwd uit grijze hardsteen. Zij geven het gebied een ingetogen karakter. In dit gebied kunnen afgestoten grafkelders overgenomen en bovengrondse kelders geplaatst worden. Alles in harmonie met de bestaande praalgraven. Parallel aan het hoofdpad naar de aula loopt de urnentuin Decima.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87946</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.2</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.2.  De Boschtuyn</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk is in 1931 ontworpen door landschapsarchitect C.P. Broerse. Hijzelf ligt in deze wijk begraven.
De wijk heeft een bosachtig aangelegd karakter met daarbinnen een door boomstammetjes omringd strooiveld. Door de statige beuken aan de Aulalaan is het een habitat van veel eekhoorns.
Binnen deze wijk bevindt zich ook het algemeen strooimonument voor Indische Nederlanders en hun nazaten “De gordel van Smaragd”.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87928</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>4.3</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 4.3.  De Werf</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>De werf bevat de werkgebouwen, kantine en parkeerplaatsen voor het personeel. Hier melden zich de toeleveranciers en steenhouwers.
Het gebied is niet toegankelijk voor het publiek.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>94</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.3</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.3.  De Punt</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk is in de periode 1919 - 1926 ontworpen. Het kent een duidelijke vormgeving met vloeiende lijnen en een vormenspel.
De hagen van de grafwijk zijn van het losse type. Veel groenblijvers zijn aangepland. Daardoor heeft de wijk een seizoenloos karakter. Het gebied is vrij dicht en intiem. De graftekens dienen binnen een strak kader van maatvoeringeisen te vallen. De Punt is kenmerkend door haar staande stenen met banden.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>37</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.4</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.4.  De Peere</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk is in de periode 1919 - 1926 ontworpen. Het kent een duidelijke vormgeving met vloeiende lijnen en een vormenspel. 
De hagen van de grafwijk zijn van het losse type. Veel groenblijvers zijn aangepland. Daardoor heeft de wijk een seizoenloos karakter. Het gebied is vrij dicht en intiem.
De naam van de grafwijk verwijst naar een Peereboom. Binnen deze wijk zal volgens de traditie van de Engelse landschapsstijl een follie-object dat de illusie oproept van natuurlijke oorsprong te zijn, worden aangelegd met de functie van columbarium.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>1395</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.5</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.5.  De Traen</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk is in de periode 1919 - 1926 ontworpen. Het kent een duidelijke vormgeving met vloeiende lijnen en een vormenspel.
De hagen van de grafwijk zijn van het losse type. Veel groenblijvers zijn aangepland. Daardoor heeft de wijk een seizoenloos karakter. Het gebied is vrij dicht en intiem. Lage hagen van Buxus, Taxus en Ilex moeten de vorm van het grafvak accentueren met een hoogte van max. 40 cm. De hoofdpaden door dit traanvormige gebied zijn deels beplant met hagen, met daarin Calocedrus Decurrens.
Grafeigenaren worden gestimuleerd haagjes van maximaal 20 cm rond de graven aan te brengen. 
De wijk wordt ontsloten door het hoofdpad, de Ommegang, waarvan de naam verwijst naar de levenscyclus. Als symbool hiervan staan er 4 beelden, die de vier jaargetijden voorstellen.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87932</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.6</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.6.  De Plaets</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk is in de periode 1919 - 1926 ontworpen. Het kent een duidelijke vormgeving met vloeiende lijnen en een vormenspel. 
De hagen van de grafwijk zijn van het losse type. Veel groenblijvers zijn aangepland. Daardoor heeft de wijk een seizoenloos karakter. Het gebied is vrij dicht en intiem. De kern van dit wijkje kent alleen zerken op blokken. De wijk wordt ontsloten door het hoofdpad, de Ommegang, waarvan de naam verwijst naar de levenscyclus. Als symbool hiervan staan er 4 beelden, die de vier jaargetijden voorstellen.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87935</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.7</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.7.  de Bloesemtuyn</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding is ontworpen door C.P. Broerse in het voor die periode kenmerkende grafakkerconcept.
Er is gewerkt met een duidelijke vormen- en padenstructuur, waarbinnen de grafakkers zijn gesitueerd. Kenmerkend voor deze stijl en Broerse zijn de rechte grafrijen die soms aan het eind iets afbuigen. Ook hier zijn vergezichten en doorkijkjes ontworpen. De verschillende richtingen die op sommige plaatsen waarneembaar zijn, verwarren het beeld enigszins. In deze wijk is vooral gekozen voor eensoortige bloeiende bomen en bloeiende beplanting.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87937</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.8</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.8.  't Lalibellum</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Nog aan te leggen algemene grafkelderwijk. De naam verwijst naar de mythe van Lalibella en de ondergrondse ruimten voor de Ark als metafoor voor het lichaam. Deze wijk krijgt een centrale opgang aan het eind van de laan Hadramout.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87938</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.9</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.9.  't Kinderhofje</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Het Kinderhofje is aangelegd in 2003 als aanvulling op een bestaand algemeen kinderhofje van de begraafplaats. De nieuwe aanleg omvat kleine graven rond een hartvormig plantsoentje. Binnen dit hofje is het Sterretjesveld voor as van prematuur doodgeboren kindjes aangelegd. Dit in navolging van een idee van Laurens Bos, beheerder van begraafplaats Rhijnhof te Leiden.
Op het Sterretjesveld is een monument geplaatst met de tekst: Fonkel fonkel kleine ster je ben zo dichtbij, maar ook zo ver. Het monument “symboliseert het even aanraken van het leven en het niet vergeten zijn”. Het is ontworpen en geschonken door glaskunstenaares Moniek van Munster.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87963</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.10</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.10.  De Greyze Vlindertuyn</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Tot de voltooiing van ’t Lalibellum zal deze wijk dienst blijven doen als grafwijk voor algemene graven. 
In deze wijk worden monumenten in de kleurstelling zwart, grijs, groen en wit toegestaan en worden vlinderaantrekkende bloemen geplant.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87941</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.11</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.11.  De Rode Vlindertuyn</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Na de voltooiing van ’t Lalibellum zal deze wijk worden ingericht als ecologische grafwijk naar het principe van ’t Varenveld als eindpunt van Nimrod.
In deze wijk worden keien en rotsblokken in de kleurstelling rood, bruin, beige en wit toegestaan en worden vlinderaantrekkende bloemen geplant. Deze wijk zal, na ontsluiting van Zorgvlied door een brug over de Wetering, makkelijk te voet te bereiken zijn vanaf Station Amsterdam-RAI.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87967</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>2.12</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 2.12.  Paradiso</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding is ontworpen door C.P. Broerse en in 2001 heringericht als grafwijk voor avant garde binnen de begraafcultuur. 
De grafwijk geeft ruimte voor flamboyante kunst- en herdenkingsvormen en door kunstenaars ontworpen unica’s en kunstwerken. De naam verwijst naar de kunst- en uitgaanstempel in Amsterdam met dezelfde doelgroep.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>992</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>3.1</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 3.1.  't Joppe</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk is in de periode 1919 - 1926 ontworpen. Het kent een duidelijke vormgeving met vloeiende lijnen en een vormenspel. 
De hagen van de grafwijk zijn van het losse type. Veel groenblijvers zijn aangepland. Daardoor heeft de wijk een seizoenloos karakter. Het gebied is vrij dicht en intiem. De volgroeide bomen werpen bosachtige schaduwen over de wijk. Deze kleine wijk vormt de stille rustige kern van het park en is vernoemd naar ’t Joppe, een plaats in de bossen van Gelderland.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>36</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>3.2</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 3.2.  Abydos</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding is ontworpen door C.P. Broerse in het voor die periode kenmerkende grafakkerconcept. 
Er is gewerkt met een duidelijke vormen- en padenstructuur, waarbinnen de grafakkers zijn gesitueerd. Kenmerkend voor de stijl van Broerse zijn de rechte grafrijen die soms aan het eind iets afbuigen. Hierdoor zijn vergezichten en doorkijkjes ontstaan. De verschillende richtingen die op sommige plaatsen waarneembaar zijn, verwarren het beeld enigszins. In deze wijk is vooral gekozen voor clusters eensoortige bomen en beplanting. De graftekens in deze wijk hebben een maximale hoogte van 1 meter, waardoor zij samen met de hagen een groot overzichtelijk vlak vormen. De naam van deze wijk verwijst naar de uitgestrekte grafvlakte bij Abydos in Egypte.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87966</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>3.3</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 3.3.  De Corniche</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding, ontworpen door C.P. Broerse kent een naoorlogs planconcept. 
Er is gewerkt met symmetrie, een duidelijke vormen- en padenstructuur, waarbinnen de grafakkers vallen. De wijk is zonnig in aanleg en kent vier kwadranten Noord, Oost, Zuid en West. Het omkranst grafwijk De Paerl, vandaar de naam.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87962</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>3.4</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 3.4.  De Paerl</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding, ontworpen door C.P. Broerse bestond aanvankelijk uit 2 strakke laantjes en een voormalig rosarium. 
Centraal ligt een vijver met lotusbloemen aan de voet van een Boeddha. Deze Boeddha, in maandagstand, symboliseert het nieuwe begin. De kleur wit van de monumenten en bloeiende beplanting onderstreept de spirituele sfeer van wedergeboorte en zelfreflectie binnen deze wijk.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>21544</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>3.5</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 3.5.  Broerse - Rechts</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding is ontworpen door C.P. Broerse in het voor die periode kenmerkende grafakkerconcept.
Er is gewerkt met een duidelijke vormen- en padenstructuur, waarbinnen de grafakkers zijn gesitueerd. Kenmerkend voor deze stijl en Broerse zijn de rechte grafrijen die soms aan het eind iets afbuigen. De wijk is gespiegeld aangelegd met grafwijk Broerse - Links. De oorspronkelijke coniferen Juniperus Chinencis ”Keeteleeri” afgewisseld met berken en sierheesters Kolkwietzia Amubelis zijn tot wasdom gekomen en gedeeltelijk door storm en leeftijd zijn enkele bomen alweer verdwenen. De wijk kenmerkt zich door de eigentijdse vormgeving van de monumenten en is vernoemd naar Broerse die op Zorgvlied begraven ligt.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87930</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>3.6</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 3.6.  Arauna</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding is ontworpen door C.P. Broerse in het voor die periode kenmerkende grafakkerconcept. 
Er is gewerkt met een duidelijke vormen- en padenstructuur, waarbinnen de grafakkers zijn gesitueerd. Kenmerkend voor de stijl van Broerse zijn de rechte grafrijen die soms aan het eind iets afbuigen. Hierdoor zijn vergezichten en doorkijkjes ontstaan. De verschillende richtingen die op sommige plaatsen waarneembaar zijn, verwarren het beeld enigszins. In deze wijk is vooral gekozen voor eensoortige bloeide bomen en beplanting. De naam van deze wijk verwijst naar de laatste rustplaats uit de mythe van Hiram. Binnen deze wijk ligt een algemeen strooiveldje.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>403</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>4.1</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 4.1.  Broerse - Links</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse uitbreiding is ontworpen door C.P. Broerse in het voor die periode kenmerkende grafakkerconcept. 
Er is gewerkt met een duidelijke vormen- en padenstructuur, waarbinnen de grafakkers zijn gesitueerd. Kenmerkend voor deze stijl en Broerse zijn de rechte grafrijen die soms aan het eind iets afbuigen. De wijk is gespiegeld aangelegd met grafwijk Broerse - Rechts. De oorspronkelijke coniferen Juniperus Chinencis ”Keeteleeri” afgewisseld met berken en sierheesters Kolkwietzia Amubelis zijn tot wasdom gekomen en gedeeltelijk door storm en leeftijd zijn enkele bomen alweer verdwenen. De wijk kenmerkt zich door de eigentijdse vormgeving van de monumenten en is vernoemd naar Broerse die op Zorgvlied begraven ligt.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>84396</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>4.2</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 4.2.  Rosa Alba</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze naoorlogse wijk is aangelegd door B.J. Galjaard en in 1976 grotendeels in gebruik genomen als islamitische begraafplaats naar aanleiding van de instroom van rijksgenoten vanuit Suriname. 
Er is gewerkt met duidelijke vormen- en padenstructuur, waarbinnen de grafakkers zijn gesitueerd. Bij de aanleg was geen rekening gehouden met het islamitische gebruik de overledenen met het gezicht naar het Oosten te begraven. Hiervoor moesten de paden worden verlegd, waardoor er nagenoeg geen bomen op het islamitische deel van deze wijk staan. De wijknaam betekent witte roos en verwijst naar het wit als kleur van vrede en reinheid. De witte roos is zowel binnen de christelijke als de islamitische cultuur een symbool van de dood.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87929</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>4.4</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 4.4.  't Pothoofd</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk was tot 2005 een stuk onbenutte drassige komgrond en ligt, zoals de naam al aangeeft, geklemd tussen twee slootjes aan de kop van deze kom (pot). Deze wijk is bestemd om ingericht te worden als meditatieveld en voor plechtigheden en condoleances in de open lucht.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87954</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>4.5</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 4.5.  Emmanuel</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>Deze wijk is in 1931 ontworpen door landschapsarchitect C.P. Broerse.
Een belangrijk element in dit gebied is de statige opgang naar de monumentale aula (Rijksmonument) van architect K.J. Mijnarends, die in deze wijk begraven is, en het moderne condoleance paviljoen van de hand van de Claus en Kaan architecten. De wijk is van oorsprong aangelegd voor zowel Protestant Christelijk al Rooms Katholieke graven en de naam Emmanuel (God met ons) verwijst hiernaar. In dit gebied huizen veel groenhals parkieten.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87948</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>4.6</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 4.6.  Aula</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>De aula werd in 1930 ontworpen door architect Mijnarentz in de stijl van de Amsterdamse school. Het ontwerp roept associaties op met de tempel van Salomo zoals veelal afgebeeld in de geschriften over deze tempel. Gezien verschillende elementen binnen en buiten de aula reist snel de vraag of het gebouw volgens de maçonnieke symboliek (2 x 6 ramen, zwart vlak op de vloer voor de kist, zijbeuken, kleine versierselen buiten, wit/zwart marmer etc) gebouwd is. Dit kan ook verklaren waarom  het oorspronkelijke plan een glazen dakvenster (symbool van het azuren gewelf = kosmos) heeft.
In 2007 is de aula Rijksmonument geworden, evenals de hoofdlaan ernaar toe. Hoewel er nog enkele graven aan deze laan liggen, worden hier geen graven meer uitgegeven. 
Zorgvlied heeft renovatieplannen voor de aula, om deze in stand te kunnen houden voor het nageslacht. Het gebouw heeft zwaar te lijden gehad door klimopaangroei, vochtschade, lekkages, veroudering, gebruik etc. Sinds haar oprichting in 1930 zijn slechts provisorische lapmiddelen toegepast om vochtinlaat te weren (platvol voegen) hierdoor is er schade aan de uitstraling ontstaan.
Het Paviljoen dateert uit 1997 en is ontworpen door Claus &amp; Kaan Architecten. Recentelijk hebben ingrijpende aanpassingen plaatsgehad aan de keuken. De ruimte kent een antichambre waar de directe familie zich even terug kan trekken alvorens daar de condoleances in ontvangst te nemen. Daarnaast is er een koffiekamer waar de gasten in een ontspannen ambiance goede herinneringen kunnen ophalen. Een speciaal voor Zorgvlied ontwikkeld cateringconcept met een grote keuze uit hapjes en drankjes draagt hieraan bij. 
</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:ID>87924</fme:ID>
<fme:WIJKNUMMER>1.9</fme:WIJKNUMMER>
<fme:WIJKNAAM>Wijk 1.9.  Parkeerterrein</fme:WIJKNAAM>
<fme:WIJKINFORMATIE>De parkeerplaats wordt bereikt via De laan van Zorgvlied, deze laan is eigen terrein van Zorgvlied met recht van overpad voor haar buren.
De parkeerplaats is nog niet voltooid en derhalve nog niet toegankelijk voor het publiek.
Via een nog aan te leggen brug zullen wandelaars, vanaf Station RAI, in te toekomst sneller op Zorgvlied kunnen komen.</fme:WIJKINFORMATIE>
<fme:_></fme:_>
</fme:Export_Worksheet>
</fme:Export_Worksheet-table>
</fme:xml-tables>
