<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<fme:xml-tables xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:fme="http://www.safe.com/xml/xmltables" xsi:schemaLocation="http://www.safe.com/xml/xmltables ZORGVLIED_BNERS.xsd">
<fme:Export_Worksheet-table>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>12691</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henk </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lankhorst</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politicus PSP</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Henk Lankhorst volgde een opleiding tot timmerman, maar kwam uiteindelijk in de politiek terecht. Hij nam tien jaar lang zitting in de Tweede Kamer, waarvan zeven jaar als fractievoorzitter van de Pacifistisch Socialistische Partij (PSP). Daarnaast was hij ook nog lid van de Provinciale Staten van Noord-Holland en lid van de Eerste Kamer.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/bio/00786 http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/lankhorst</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>14726</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Louis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lap</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Handelaar</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>77463</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Isidor </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lateiner</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Violist </fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Violist Isidor Lateiner trad over de hele wereld op samen met zijn vrouw, de pianiste Edith Grosz. Het duo nam ook verschillende platen op. Daarnaast speelde Lateiner voor diverse orkesten zoals voor het Philadelphia Orchestra en het Amsterdamse Concertgebouw Orkest. Tevens was Isidor Lateiner viooldocent aan de Koninklijk Conservatorium in Den Haag. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://en.wikipedia.org/wiki/Isidor_Lateiner</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>17331</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Andreas </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Latzko</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De Hongaarse schrijver Andreas Latzko streed tijdens de Eerste Wereldoorlog aan het front in Italië. Om zijn vreselijke oorlogsherinneringen te verwerken ging Latzko zijn belevenissen opschrijven. Dit resulteerde in 1917 in een bundel met oorlogsverhalen: Menschen im Krieg. Het boek, dat in Nederland Menschen in den oorlog heet, verscheen in 25 talen. In 1931 kwam Latzko bij zijn zoon in Nederland wonen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://en.wikipedia.org/wiki/Andreas_Latzko</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>40489</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>M. </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vasalis</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter </fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kinderpsychiater Margaretha Droogleever Fortuyn Leenmans hield niet van publiciteit. Ze schreef daarom alleen onder de naam M. Vasalis, wat een Latijnse vertaling van haar meisjesnaam Leenmans is. Ondanks dat ze slechts drie bundels op haar naam heeft staan won ze vele prijzen zoals de Constantijn Huygensprijs in 1974 en de P.C. Hooftprijs in 1982.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Vasalis http://www.dbnl.org/tekst/bork001nede01/vasa001.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>54093</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wilhelmina </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Drucker</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Feministe</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Feministe Wilhelmina Lensing, die zich ook wel Wilhemina Drucker noemde, streed voor gelijke rechten van de vrouw. Ze schreef voor verschillende weekbladen en begon in 1893 zelf een blad voor vrouwen, Evolutie. Daarnaast was ze actief lid van verschillende vrouwenverenigingen zoals de Vrije Vrouwenvereeniging en organiseerde ze congressen om voor vrouwen het kiesrecht te verkrijgen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn2/lensing http://www.iisg.nl/bwsa/bios/lensing.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34507</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ton </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lensink</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Ton Lensink, een acteur met een karakteristiek stemgeluid, maakte in 1947 zijn debuut bij het Nederlands Volkstoneel. Behalve in het theater speelde Lensink in films als Wat zien ik (1971) en Dokter Pulder zaait papavers (1975). Tevens was Lensink regisseur bij de AVRO en de VARA, maar hij was ook zelf op televisie te zien. Zijn bekendste rol was die van Tita Tovenaar in de gelijknamige kinderserie uit de jaren zeventig. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Ton_Lensink http://www.imdb.com/name/nm0502217/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>29521</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Stine </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lerou</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Actrice Stine Lerou was de vrouw van de eveneens op Zorgvlied begraven acteur Andre van Zandbergen. Lerou stond op de planken met het Nieuw Rotterdamsch Tooneel, maar ze was ook in films te zien. Zo speelde ze onder andere in 1955 in Ciske de rat, in 1964 in De dertig seconden en in 1974 in De wolvenman.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.cinema.nl/personen/115183/stine-lerou</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21593</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>G.A. </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lindeboom</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>VU Medicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Gerrit Lindeboom studeerde medicijnen en werkte daarna in verschillende ziekenhuizen. Hij werd hoogleraar aan de Vrije Universiteit in Amsterdam waar hij een belangrijke rol speelde bij de ontwikkeling van de faculteit Geneeskunde. Hij publiceerde zeer veel over de geschiedenis van de geneeskunde en medische ethiek. Zijn naam is verbonden aan het centrum voor medische ethiek, het Lindeboom instituut.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn4/lindebo http://www.digitalebibliotheek.be/auteurs/auteur.php?id=lind006</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>43215</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Catherina</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Linden, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter / Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Op haar twaalfde schreef Catharina van der Linden haar eerste gedicht. Vele dichtbundels zijn er daarna nog van haar uitgegeven. Ook vertaalde ze boeken naar het Nederlands en schreef ze romans, verhalen, kinderboeken en hoorspelen. Na haar dood verscheen Mijn duizendbladig boek (2005) met (on)gepubliceerde gedichten. In 2005 won deze bundel de publieksprijs voor poëzie.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.org/tekst/_jaa004200401_01/_jaa004200401_01_0012.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>60268</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wim</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Linden, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Fotograaf / Televisiemaker</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Wim van der Linden werd bekend als maker van de VPRO televisieprogramma¿s Hoepla, De Fred Hache Show, De Barend Servet Show en Van Oekels Discohoek. Daarnaast was Van der Linden cameraman en fotograaf; hij maakte o.a. de omslagfoto voor het boek Ik Jan Cremer. De laatste jaren woonde Van der Linden in de Verenigde Staten waar hij de elektronische filmklapper ontwierp.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Wim_van_der_Linden http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=lind047</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>82994</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rik </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lith</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schaker</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Rik Lith was een bekende Amsterdamse schaker. Hij bracht zijn dagen door in de Amsterdamse Jordaan; eerst in het schaakcafé Gambit aan de Bloemgracht en later in schaakcafé De Laurierboom. Sinds 2008 wordt er in een schaaktoernooi van Schaakvereniging Caïssa en De Laurierboom gestreden om de Rik Lith Bokaal.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31750</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Kerwin </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Duinmeijer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Slachtoffer racisme</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Op 21 augustus 1983 werd Kerwin Duinmeijer in Amsterdam neergestoken. De moord op deze vijftienjarige Antilliaanse jongen wordt nog altijd beschouwd als de eerste racistische moord in Nederland na de Tweede Wereldoorlog. De Frank Boeijen Groep schreef naar aanleiding hiervan het nummer Zwart-Wit. Ter nagedachtenis is in het Vondelpark het beeld Mama Baranka ('Moeder Aarde') neergezet.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.kerwin.nl http://nl.wikipedia.org/wiki/Kerwin_Duinmeijer</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>88275</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Vera </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Springveer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Zangeres</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Charles Lücker, werkzaam als receptionist bij een reclamebureau, was beter bekend als de travestiet Vera Springveer. Zij begon haar carrière als nachtclubzangeres en trad op met Hellen Zelluf (Geert Vissers), die ook op Zorgvlied begraven ligt. De laatste jaren maakte Springveer deel uit van de meidenband Girls Just Wanna Have Fun met o.a. Manuele Kemp en Frédérique Spigt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.veraspringveer.nl www.veraspringveer.com http://nl.wikipedia.org/wiki/Vera_Springveer</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22370</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Diana </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Renz</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Directeur Circus Renz</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Op negenentwintig jarige leeftijd kwamen Circus Renz directeur Herman van der Vegt en zijn vrouw Diana Luijcx om door koolmonoxidevergiftiging. Na het overlijden van zijn vader nam Herman in 1991 Circus Renz over. In korte tijd wisten Herman en Diana er een succesvol circus van te maken. Hiervoor kregen ze in 1995 de Oscar Carré Trofee van de Club van Circusvrienden Nederland.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Herman_Renz http://nl.wikipedia.org/wiki/Herman_%26_Diana_Renz</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>17893</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Madelon </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Székely-Lulofs</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Madelon_Sz%C3%A9kely-Lulofs http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=szek002</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>83912</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kaart</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Johan Kaart begon als (komische) acteur op het toneel, maar speelde later ook in televisieseries en films zoals Ciske de Rat (1955). Vanaf 1950 had Kaart zijn eigen toneelgezelschap dat vooral groot succes had met de klucht Potasch &amp; Perlemoer. Begin jaren zestig maakte de acteur zijn debuut in een musical; hij speelde Alfred Doolittle in My fair lady. Nog ieder jaar wordt de Johan Kaartprijs uitgereikt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.johankaartprijs.nl http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/kaart</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>76445</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerard </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Walden</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Revue-artiest</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Gerard Walden, die officieel Gerard Kaldewaay heette, begon in 1934 als revueartiest. Later werkte hij onder andere samen met de eveneens op Zorgvlied begraven acteur Johan Kaart. Gerard speelde tevens bijrolletjes in de Snip &amp; Snap Revue van zijn broer Willy Walden. Vanaf 1949 organiseerde Gerard Walden jarenlang samen met zijn vrouw Berry Kievits revue avonden. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Gerard_Walden</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>54047</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Martin </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kalff</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30014</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Leo</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kar, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Sportpromotor</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Leo van der Kar, beoefenaar van diverse sporten, begon na de oorlog een sportwinkel die uitgroeide tot de keten Perry van der Kar (tegenwoordig Perry Sport). Daarnaast was hij begeleider en masseur van verschillende sporters. Tevens was hij pionier op het gebied van conditietraining en warming-up. In 1960 richtte hij het Sportfonds Leo van der Kar op om jonge sporters op weg te helpen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn5/kar http://www2.sport.nl/groep.php3?label=leovanderkar_2003</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>87747</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Martine </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kaye</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Posterontwerper Paradiso</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Martin Kaye, die werd vermoord tijdens een roofoverval, ontwierp tussen 1972 en 1983 de concertposters van Paradiso. Hij (zeef)drukte en verspreidde alle posters zelf. Na problemen met zijn hand moest hij stoppen en ging hij lettertypen indexeren. Hij vond er ruim 60.000 en publiceerde hierover een boek: AlphaBets etCetera. De posters van Kaye zijn in beheer van het Afficemuseum in Hoorn.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.kunstbus.nl/kunst/martin+kaye.html http://www.xs4all.nl/~boekglas/MartinKaye/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>23171</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kellendonk</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Frans Kellendonk, bekend van de roman Mystiek lichaam, was redacteur van het literaire tijdschrift De Revisor en recensieschrijver. Kellendonk stierf voor hij een boek gebaseerd op de moord op Kerwin Duinmeyer, die ook op Zorgvlied begraven ligt, kon afmaken. Een stichting opgericht door zijn erfgenamen reikte in 1993 voor het eerst de driejaarlijkse 'Frans Kellendonk Prijs' uit.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.schrijversinfo.nl/kellendonkfrans.html http://nl.wikipedia.org/wiki/Frans_Kellendonk</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>58121</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Keuken, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cineast</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Johan van der Keuken begon als fotograaf met de publicatie van zijn eerste fotoboek Wij zijn 17 (1955). Daarna volgde hij een filmopleiding in Parijs, waarna hij in 1960 zijn debuut maakte als cineast. De dood was een veel voorkomend onderwerp in de circa vijftig films die hij maakte. In 1988 kreeg Van der Keuken de Nederlandse Cultuurprijs voor zijn oeuvre en tevens was hij winnaar van drie Gouden Kalveren.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.johanvanderkeuken.com http://nl.wikipedia.org/wiki/Johan_van_der_keuken</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16871</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Kho Liang </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ie</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Industrieel Ontwerper</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na een opleiding aan het Instituut voor Kunstnijverheidsonderwijs werd Kho Liang Ie industrieel ontwerper, maar ook interieurarchitect. Hij ontwierp meubels, maar ook tentoonstellingen en interieurs van woningen en kantoren. Zijn bekendste werk was de vormgeving van de vertrekhal van Schiphol. Zijn laatste project was het interieur van het Cultureel Centrum (tegenwoordig Schouwburg) van Amstelveen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.kunstbus.nl/design/kho+liang-ie.html http://www.designws.com/vormgeverpagina/kho%20liang%20ie.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>8368</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cor </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kint</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Violist / Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Cor Kint kreeg een deel van zijn muziekonderwijs van de eveneens op Zorgvlied begraven componist Anton Tierie. Kint werd vooral bekend als (alt)violist. Hij was verbonden aan het Concertgebouworkest, het KRO-orkest en het Hollandsch Strijkkwartet, waarvan hij ook medeoprichter was. Tevens was Kint componist van muziek voor het harmonium (traporgel) en gaf hij les aan het Amsterdams Conservatorium. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Cor_Kint http://www.harmoniumnet.nl/corkint.html </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27795</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan Bart </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Klaster</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na het afronden van de School van Journalistiek in Utrecht begon Jan Bart Klaster bij Het Parool. Al snel kon hij daar aan het werk op de kunstredactie. Behalve van beeldende kunst wist Klaster ook veel van muziek, opera en dans. Vlak voordat de kunstcriticus overleed was hij gevraagd om de biografie van Karel Appel te schrijven; deze heeft hij niet meer kunnen voltooien.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>x</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59231</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Arie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kleijwegt</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Radiopionier</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Arie Kleijwegt begon zijn carrière als verslaggever bij de Schiedamsche Courant. Na de oorlog kwam hij bij de VARA-radio terecht, waar hij o.a. verslaggever van Dingen van de dag was. In 1960 maakte Kleijwegt de overstap naar televisie, naar het programma Achter het nieuws. Tevens deed hij sportverslaggeving, zoals van de Tour de France. Daarna was hij nog twintig jaar lang televisiedirecteur bij de VPRO.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Arie_Kleijwegt http://geschiedenis.vpro.nl/programmas/3299530/afleveringen/3412385/items/6300144/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>90151</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joke </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kniesmeijer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Gezicht Anne Frank Stichting</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Joke Kniesmeijer heeft haar leven lang gestreden tegen racisme. Van 1978 tot 1992 werkte ze voor de Anne Frank Stichting. Ze begon als hoofd van de receptie bij het Anne Frankhuis en groeide uit tot het gezicht van de stichting. Tevens was ze jarenlang verbonden aan het Mozeshuis, een centrum voor volwasseneneducatie en samenlevingsopbouw. Vanaf 1986 was ze bestuurslid en vanaf 1999 voorzitter.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6636</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Greet </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Koeman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazangeres</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Sopraan Greet Koeman volgde haar zangopleiding in de operaklas van het Amsterdams Conservatorium. Tijdens haar carrière was ze onder andere verbonden aan de Nederlandsche Opera. Tevens was Koeman in het buitenland in verschillende opera¿s te zien; ze speelde onder meer in Parijs, Brussel en Kopenhagen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dutchdivas.net/sopranen/greet_koeman.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19478</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Koetsier</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hans Koetsier was een bijzondere kunstenaar. Hij had veel uiteenlopende ideeën zoals het begraven van een koe op een Amsterdamse begraafplaats, maar de meeste ideeën werden nooit uitgevoerd. Koetsier plaatste ook advertenties met nietszeggende boodschappen in kranten om zo de kunst met het dagelijks leven te verbinden.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.dodenakkers.nl/beroemd/koetsier.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34728</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kooiman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Theoloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Willem Kooiman studeerde theologie en werd daarna predikant in onder andere Deventer (1929-1935) en Amsterdam (1935-1946). In 1946 werd Kooiman hoogleraar aan de theologische faculteit aan de Universiteit van Amsterdam en in 1960 werd hij eredoctor aan de Universiteit van Münster. Kooiman was gespecialiseerd in Luther over wie hij veel publiceerde zoals Luther. Zijn weg en werk (1954).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.personenencyclopedie.info/K/Koo/KOOIMAN,%20Willem%20Jan/view</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9070</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Koopmans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Theoloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Koopmans studeerde theologie in Utrecht. Daarna ging hij aan het werk als hervormd predikant in Elkerzee, ¿s-Heer-Hendrikskinderen en in de Indische buurt in Amsterdam. Daarnaast was Koopmans nog enkele jaren bijbelstudiesecretaris van de Nederlandse Christen Studentenvereniging (NCSV). In 1945, vlak voor de bevrijding, overleed Koopmans nadat hij door een verdwaalde Duitse kogel werd geraakt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_Koopmans http://www.protestant.nl/geschiedenis/portrettengalerij/koopmans-jan</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>38885</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Alfred </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kossmann</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Schrijver Alfred Kossmann werd geïnspireerd door zijn eigen leven. Zijn ervaringen uit de Tweede Wereldoorlog gebruikte hij voor De nederlaag (1950) en uit zijn reizen kwamen reisboeken voort. Ook schreef hij over revalideren na een auto-ongeluk, iets wat hem zelf was overkomen. In 1980 ontving Kossmann de Constantijn Huygensprijs voor zijn hele oeuvre en in 1996 won hij de Libris Literatuurprijs voor Huldigingen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.kunstbus.nl/literair/alfred+kossmann.html  http://nl.wikipedia.org/wiki/Alfred_Kossmann</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49655</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Adolp </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Krasnapolsky</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Horecaondernemer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De Duitse immigrantenzoon Adolf Wilhelm Krasnapolsky begon zijn onderneming in 1865 met de aankoop van een koffiehuis in de Warmoesstraat. Na het toevoegen van naburige panden begon hij hotel Krasnapolsky, het nog altijd bekende Amsterdamse hotel aan de Dam. Tot 1909 was Krasnapolsky directeur van een goedlopend bedrijf; drie jaar later overleed hij.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Adolph_Wilhelm_Krasnapolsky</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>29473</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bart </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kreeft</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Bart Kreeft debuteerde op 22 jarige leeftijd als zanger bij het operettegezelschap van G. Prot. Later was hij als toneelspeler verbonden aan onder andere het Nederlansch Tooneel. Groot succes had Kreeft als komiek; samen met J.Ph. Kelly en A.F.C. Kiehl vormde Kreeft de 3 K¿s. Bart Kreeft ging altijd netjes gekleed en was herkenbaar aan zijn bolhoed en wandelstok.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.org/tekst/laan005lett01_01/laan005lett01_01_4002.htm </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16879</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nicolaas </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kroese</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Horecaondernemer en kunsthandelaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kunsthandelaar Nicolaas Kroese voegde in het centrum van Amsterdam vijf zeventiende-eeuwse kleine panden bij elkaar en maakte er een restaurant met ¿culinaire kunst¿ van: de Vijff Vlieghen. Door middel van reclamestunts in onder andere New York, wordt het restaurant niet alleen bezocht door bekende Nederlanders, maar ook door veel buitenlandse sterren.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.thefiveflies.com/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>43022</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hildo</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Krop</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beeldhouwer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In dienst van de gemeente Amsterdam versierde Hildo Krop vele bruggen en gevels met zijn beeldhouwwerk. Ook de decoraties van het Scheepvaarthuis aan de Prins Hendrikkade zijn van zijn hand. In 1956 ontving Krop de eretitel Stadsbeeldhouwer van Amsterdam. Buiten Amsterdam was Krop ook actief; hij maakte onder andere het monument op de Afsluitdijk.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.hildokrop.nl/ http://www.zuidelijkewandelweg.nl/architectuur/bruggenroute.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>87117</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jacques </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kruithof</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jacques Kruithof, geboren in Rotterdam, kwam naar Amsterdam om Nederlands te studeren. Hij werd literatuurdocent, maar hij schreef ook zelf. In 1984 debuteerde hij met de dichtbundel Slaapvertrek. Ook publiceerde hij romans: o.a. Het lied van de houtduif (1989) en Slotfeest (2004). Daarnaast was hij jarenlang kunstcriticus bij Vrij Nederland en schreef regelmatig voor Nieuw Wereldtijdschrift.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31740</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cornelis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kruyswijk</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Architect Amsterdamse School</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na in dienst te zijn geweest bij verschillende architecten, werd Cornelis Kruyswijk in 1919 zelfstandig architect. Hij bouwde o.a. scholen, kerken, winkelpanden en woningen; allen in de stijl van de Amsterdamse School, wat wil zeggen met veel bakstenen en versieringen. Veel door hem gebouwde woonhuizen staan in Amsterdam-Zuid in de Rivierenbuurt en aan de Stadionweg.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Cornelis_Kruyswijk http://www.zuidelijkewandelweg.nl/architectuur/corneliskruyswijk.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31752</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kuiper</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Journalist Jan Kuiper werkte voor diverse kranten en bij de radio was hij o.a. correspondent voor de KRO in West-Duitsland. Hij maakte reportages voor televisie, bijvoorbeeld voor het actualiteitenprogramma Brandpunt. Samen met drie andere IKON journalisten, waaronder de eveneens op Zorgvlied begraven cameraman Joop Willemsen, kwam Jan Kuiper om het leven bij een aanslag tijdens de burgeroorlog in El Salvador. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.netwerk.tv/node/1435</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>60933</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Judith</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Laer, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Hoofdrolspeelster in eerste boek van Kluun</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In zijn eerste boek Komt een vrouw bij de dokter (2003) beschrijft Kluun zijn beleving van de terminale ziekte van zijn vrouw Judith. Samen met Stijn en Carmen maakt de lezer de strijd tegen de dood mee, een strijd die eindigde op Zorgvlied: "Voeren net langs Zorgvlied. Carmen vroeg of ik met haar samen een mooie plek uit wilde zoeken waar ze straks komt te liggen."   </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.kluun.nl</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28542</fme:KSUB>
<fme:ANACHTER>YRRAH</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cartoonist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Harry Lammertink, die bekend werd als de cartoonist Yrrah (omgekeerde van Harry), debuteerde in 1955 bij Het Parool. Behalve dat zijn tekeningen vanaf 1968 wekelijks in Vrij Nederland verschenen, tekende Yrrah ook voor buitenlandse bladen als Die Zeit, Playboy en Esquire. In 1958 kwam zijn eerste bundel uit, Yrrahtioneel genaamd. Yrrah tekende over o.a. wanhoop, onrecht, de dood en religie.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Yrrah http://www.galeries.nl/mnkunstenaar.asp?artistnr=8902&amp;vane=1&amp;em=&amp;meer=&amp;sessionti=454263502</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21235</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Lucas</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Land, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politicoloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Politicoloog Lucas van der Land was hoogleraar aan de faculteit politieke wetenschappen en sociologie van de Universiteit van Amsterdam. Voor het boek De Avonden van Gerard Reve stond Van der Land model voor Jaap Elderer, één van de vrienden van de hoofdpersoon. Zelf publiceerde Van der Land ook verschillende werken zoals Het ontstaan van de Pacifistisch Socialistische Partij (1962).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://dpc.uba.uva.nl/cgi/i/image/image-idx?sid=e52373e412ab715d99aa2310dbf2c3d4;q1=der;rgn1=umuniges_ti;size=20;c=umuniges;lasttype=boolean;view=entry;lastview=thumbnail;subview=detail;cc=umuniges;entryid=x-130.618;viewid=2005_12_06_054.SID;start=1;resnum=17</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>12616</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Guillaume </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Landré</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist / Jurist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De eerste muzikale vorming kreeg Guillaume Landré van zijn vader componist en muziekcriticus Willem Landré. Tijdens zijn studie rechten in Utrecht nam Landré compositieles bij Willem Pijper, die ook op Zorgvlied begraven ligt. Behalve componist was Landré o.a. secretaris van de Raad voor de Kunst en voorzitter van het Genootschap van Nederlandse Componisten.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Landr%C3%A9 http://www.kunstbus.nl/muziek/guillaume+landre.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>58142</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Mandred </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Langer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Horeca ondernemer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Het draaiboek voor zijn eigen begrafenis lag al jaren klaar. Manfred Langer wilde dat zijn laatste feest grootst zou zijn. Op vrijdag, want dat vond hij de mooist dag voor een feest. Na een bijeenkomst bij het homo-monument naast de Westerkerk vertrok de rouwstoet van witte limousines via de IT naar Zorgvlied. De lijkwagen was een roze Chevrolet met daarin de roze lijkkist van Langer uit Italië. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.discotheek.it/manfred-langer http://nl.wikipedia.org/wiki/Manfred_Langer</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16429</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Aartsen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>politicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan van Aartsen, vader van politicus Jozias van Aartsen, kwam via de gemeentepolitiek in Den Haag terecht. Hij was onder andere lid van de Tweede Kamer, minister van Verkeer en Waterstaat en minister van Volkshuisvesting en Bouwnijverheid. Totdat van Aartsen met pensioen ging in 1974 was hij bijna tien jaar lang Commissaris van de Koningin in Zeeland.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/01633 http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_van_Aartsen</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>51983</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ab </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Abspoel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Ab Abspoel debuteerde in 1952 bij Speelgroep Phoenix. In 1964 was de acteur medeoprichter van de toneelgroep Proloog, waarbij hij ook artistiek leider was. Het gezelschap speelde o.a. stukken van Herman Heijermans, die ook op Zorgvlied begraven ligt. Tevens speelde Abspoel in Nederlandse films als De lift en was hij te zien op televisie in o.a. Flip de Tovenaarsleerling. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Ab_Abspoel http://www.imdb.com/name/nm0009428/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19508</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ben </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Albach</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Toneelhistoricus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Ben Albach, toneelhistoricus en toneelcriticus, was de grondlegger van de theaterwetenschap in Nederland. In 1937 publiceerde hij zijn eerste boek Drie eeuwen Gijsbreght van Aemstel. Daarna volgden nog vele toneelgeschiedenis boeken zoals Duizend jaar toneel in Nederland (1965). Albach was medeoprichter van het Toneelmuseum (tegenwoordig het Theater Instituut Nederland).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Ben_Albach http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=alba001</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53725</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>August </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Allebé</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/August_Alleb%C3%A9 </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53723</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerard </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Allebé</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Arts</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na zijn studie geneeskunde begon Gerard Allebé een praktijk in Amsterdam. Daarnaast deed de arts veel om de volksgezondheid te verbeteren. Hij streed voor verbetering van de openbare hygiëne door middel van het aanleggen van riolering. Tevens zette hij zich in ter bevordering van gymnastiek voor meisjes. Allebé was ook bekend als schrijver van het boek De ontwikkeling van het kind (1845).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.org/tekst/bran038biog01_01/bran038biog01_01_0061.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>65120</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Martin</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Amerongen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Journalist Martin van Amerongen was vanaf 1985 hoofdredacteur De Groene Amsterdammer. Daarvoor werkte de autodidact op de redactie van Vrij Nederland. Tevens schreef hij toneelstukken en boeken over onder andere Mozart, Wagner en Heinrich Heine. Over deze laatste schreef hij Het matrassengraf (1985) en Heine en Holland (1997). Van Amerongen was ook jarenlang columnist voor NRC Handelsblad.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Martin_van_Amerongen http://www.dbnl.org/tekst/bork001schr01_01/bork001schr01_01_0021.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>48303</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sjef </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Annink</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Danser</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na het afronden van de Dansacademie Brabant in Tilburg vertrok Sjef Annink naar Sint Petersburg om zijn opleiding te vervolgen aan de Vaganova Ballet Academie. Daarna was hij twee jaar lang solist bij het Kirov Ballet tot hij in 1992 terug kwam naar Nederland om bij het Nationale Ballet (HNB) te gaan dansen. Annink, die bij HNB uitgroeide tot tweede solist, danste o.a. in Het Zwanenmeer en De toverfluit.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>39176</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Feliks </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Arons</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Regisseur / Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59199</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Abraham</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Asscher</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Voorzitter Joodse Raad</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Onder leiding van Abraham Asscher groeide het diamantbewerkingsbedrijf van zijn vader uit tot een internationaal bekende fabriek. In 1941 werd Asscher, die joods was, door de Duitsers als voorzitter aangesteld van de Joodse Raad om de Joodse gemeenschap in Nederland te besturen. Hij werd in 1943 naar Bergen-Belsen gedeporteerd waar hij twee jaar later werd bevrijd.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.jhm.nl/personen.aspx?naam=Asscher,%20Abraham http://nl.wikipedia.org/wiki/Abraham_Asscher</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32211</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joseph</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Asscher</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Diamantair</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Joseph Asscher is de zoon van de eveneens op Zorgvlied begraven Abraham Asscher. Samen met zijn broer Lodewijk, was Joseph na de oorlog verantwoordelijk voor de succesvolle wederopbouw van het Amsterdamse familiebedrijf in diamantbewerking. Joseph Asscher is familie van de Partij van de Arbeid politicus Lodewijk Asscher.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Diamantslijperij_Asscher</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>63509</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Lodewijk</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Asscher</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Diamantair</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Lodewijk Asscher is de zoon van de eveneens op Zorgvlied begraven Abraham Asscher. Samen met zijn broer Joseph, was Lodewijk na de oorlog verantwoordelijk voor de succesvolle wederopbouw van het Amsterdamse familiebedrijf in diamantbewerking. Lodewijk Asscher is de opa van de gelijknamige Partij van de Arbeid politicus. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Diamantslijperij_Asscher</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81682</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joop </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Asscher</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Diamantair</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Joop Asscher, oom van politicus Lodewijk Asscher, was directeur van het Amsterdamse familiebedrijf Diamant-slijperij Asscher. Daarnaast was hij ook vice-voorzitter van de Amsterdamse Kamer van Koophandel, commissaris van Amsterdam Topsport en medeoprichter van de stichting Samen voor een veilig Amsterdam. Asscher was tevens drummer van de band Next Time Better.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Diamantslijperij_Asscher</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30580</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>René</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ast, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cellist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>René van Ast was een cellist die vooral kamermuziek speelde. Hij was eerste cellist van het Nederlands Kamerorkest en later tevens van het Amsterdams Philharmonisch Orkest. In 1967 richtte de cellist het Amsterdams Strijkkwartet op. Daarnaast was Van Ast als cellodocent verbonden aan het Koninklijk Conservatorium van Den Haag.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Ren%C3%A9_van_Ast http://www.cellist.nl/database/showcellist.asp?id=689</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>90666</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tabe </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bas</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur / zanger / schaker</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Tabe Bas had een veelzijdige carrière. Hij was acteur, maar hij zong ook in opera en musical. Hij was te zien in o.a. de musicals My Fair Lady en Anatevka, de televisieserie De kleine waarheid en de films Wat zien ik (1971) en De aanslag (1986). Daarnaast won Bas als lid van schaakvereniging VAS diverse titels. Tabe Bas was bevriend met de schaker Hein Donner, die eveneens op Zorgvlied begraven is.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.imdb.com/name/nm0059601/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9770</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>M.A. </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Beek</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Hoogleraar Oude Testament</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Theoloog Martinus Beek wordt gezien als een van de oprichters van de Amsterdamse School. Medeoprichter was Frans Breukelman, die ook op Zorgvlied is begraven. Deze in de jaren zestig opgerichte school, volgde de bijbeluitleg van de joodse filosoof en theoloog Martin Buber. Beek werkte een aantal jaar als predikant en werd later hoogleraar Oude Testament aan de Universiteit van Amsterdam.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=beek019 http://www.protestant.nl/geschiedenis/portretten/beek-martinus-adrianus</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>54978</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wim </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Beeren</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Directeur Stedelijk Museum</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Wim Beeren was tien jaar lang conservator in het Haags Gemeentemuseum. In 1978 werd hij directeur van Museum Boijmans Van Beuningen in Rotterdam. Zeven jaar later verruilde Wim Beeren Rotterdam voor Amsterdam waar hij tot 1993 directeur van het Stedelijk Museum was. Daarnaast was Beeren ook nog kunstrecensent en lector kunstgeschiedenis aan de Universiteit Groningen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.stedelijk.nl/oc2/page.asp?PageID=1281</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59714</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bend, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Wethouder Openbare Gezondheid</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://beeldbank.amsterdam.nl/index.php?option=com_result&amp;Itemid=9&amp;qasked=1&amp;qtype=nieuw&amp;po=1581593&amp;view=1 </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34933</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rina </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Blaaser</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28917</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Laurens </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bodaan</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Koopvaardijpredikant</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>75482</fme:KSUB>
<fme:ANACHTER>Claasen - Brouwer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster / Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>90045</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Fritz </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Behrendt</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cartoonist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Politiek cartoonist Fritz Behrendt begon zijn carriere in 1953 bij het Algemeen Handelsblad. Daarna tekende hij ook voor o.a. Vrij Nederland, Het Parool en De Telegraaf. Tevens werd zijn werk in de buitenlandse pers gepubliceerd zoals in de New York Times, de Herald Tribune en in Der Spiegel. In 2000 werd Behrendt door de Verenigde Naties uitgeroepen tot beste politiek tekenaar.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Fritz_Behrendt http://www.absolutefacts.nl/strips-cartoons/data/behrendt-fritz-1925.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>44802</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jacob </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bendien</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De Amsterdamse kunstenaar Jacob Bendien woonde en werkte aan het begin van zijn carrière enkele jaren in Parijs en Berlijn. In deze periode ontwikkelde hij een vorm van abstracte schilderkunst die hij zelf absolute schilderkunst noemde. Naast het maken van tekeningen en schilderijen, schreef Bendien ook het boek Richtingen in de hedendaagse schilderkunst. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=bend005        http://nl.wikiquote.org/wiki/Jacob_Bendien</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53356</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sara </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bosmans - Benedicts</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Pianiste</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Sara Bosmans-Benedicts was pianiste en tevens pianodocente aan het conservatorium van Amsterdam. Samen met de cellist Henri Bosmans kreeg Sara Bosmans-Benedicts een dochter, Henriëtte. Wegens het vroegtijdig overlijden van haar man was Bosmans-Benedicts genoodzaakt haar dochter, die later componiste en pianiste werd, zelf op te leiden.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://en.wikipedia.org/wiki/Sarah_Bosmans-Benedicts http://www.nederlandsmuziekinstituut.nl/collecties/detail.php?archiefnr=183&amp;PHPSESSID=b6aeaad1056cde636d5ec0632e16e10f</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30812</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rik</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bentum, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Rik van Bentum was schilder en medeoprichter van de kunstenaarsgroep Nada. Hij woonde en werkte een tijd in Amerika waardoor hij in aanraking kwam met Pop Art. Bekend zijn de collageschilderijen die van Bentum maakte waarin hij reclamesymbolen verwerkte. Ook gaf Rik van Bentum les aan de Rietveld Academie en aan verschillende universiteiten in Amerika.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.kunstbus.nl/kunst/rik+van+bentum.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>23826</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Berg, van den</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilderes / Amsterdamse Joffer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Ans van den Berg, Nelly Bodenheim en Coba Surie, alledrie begraven op Zorgvlied, maakten onderdeel uit van de Amsterdamse Joffers, een groep Amsterdamse vrouwen die zich bezig hield met schilderen en tekenen. Ans van den Berg, een bloemschilderes, had samen met Coba Surie een atelier aan de Keizersgracht.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Amsterdamse_Joffers</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>12342</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Chris </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Berger</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Atleet</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Om hun leden sneller te maken gaf de Amsterdamse voetbalclub DWS hun leden atletiektraining. Zo werd voetballer Chris Berger ontdekt als atleet. Hij verbrak Nederlandse records en kwam uit op de Olympische Spelen van Los Angeles en Berlijn. Berger heeft ook nog een korte carrière als wielrenner gehad. In 1943 stopte Berger met sporten en werd hij hoofdopzichter van het Olympisch Stadion.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Chris_Berger http://www.av23.nl/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=123</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>71534</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Eva </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Besnyö</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Fotografe</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De in Hongarije geboren Joodse fotografe Eva Besnyö vluchtte in 1932 van Berlijn naar Amsterdam. Tijdens de oorlog was ze actief in het verzet en in de jaren zeventig werd ze fotografe van de feministische beweging Dolle Mina. Samen met fotograaf Paul Huf, die ook op Zorgvlied begraven ligt, stichtte Besnyö het Fotografie Museum Amsterdam (FOAM).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Eva_Besny%C3%B6 http://www.kunstbus.nl/fotografie/eva+besnyo.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80450</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Beusekom, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Programmamaker en NPS Directeur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Willem van Beusekom begon zijn carrière bij de radio en was onder andere radiodirecteur bij de Vara. Toch was Van Beusekom vooral bekend als commentator van het Eurovisie Songfestival waardoor hij de bijnaam Mister Songfestival kreeg. Hij deed de eerste jaren verslag van het festival voor de radio en vanaf 1987 voor de televisie. De laatste jaren was hij tevens directeur van de NPS.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Willem_van_Beusekom</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34409</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Paul </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Biegel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kinderboekenschrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kinderboekenschrijver Paul Biegel werd bekroond met de Woutertje Pieterseprijs en meerdere Zilveren en Gouden Griffels. Ook in het buitenland werd hij gelezen; van zijn boeken werden vele vertalingen gemaakt. Hij bedacht zelf fantasieverhalen, maar tevens herschreef hij oude verhalen (o.a. De rattenvanger van Hamelen). Bekende werken zijn Het sleutelkruid (1964) en Nachtverhaal (1992).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_Biegel http://www.schrijversinfo.nl/biegelpaul.html
http://www.kb.nl/uitgelicht/kinderboeken/biegel/index.html
</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>88352</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rein </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bloem</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Rein Bloem was een veelzijdig man; hij was dichter, vertaler, filmmaker, criticus en docent. Met de dichtbundel Overschrijven maakte Bloem zijn debuut in 1966. Hij schreef ook poëziekritieken voor Vrij Nederland en De Groene Amsterdammer. Een van zijn films die hij op gedichten baseerde was Gorter aan Zee naar een gedicht van Hans Faverey, die ook op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Rein_Bloem http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=bloe004  </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25157</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Blok</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Gitarist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Blok, die al sinds zijn zestiende gitarist was, brak pas echt door in de radioserie Familie Doorsnee. Daarna was Blok zestien jaar lang de vaste gitarist van Wim Sonnenveld en maakte hij jarenlang deel uit van het combo van Seth Gaaikema. Bovendien werkte Jan Blok ook mee aan tv programma¿s als Ja zuster, nee zuster en Het schaep met de vijf poten.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.therenfrews.com/jan.blok/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>79305</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ton </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Blommerde</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kunstenaar Tom Blommerde is vooral bekend als maker van het Allende Monument dat sinds 1975 aan de President Allendelaan in het Sloterpark staat. Dit abstracte kunstwerk van beton is een monument om de moord op Salvador Allende (11 september 1973), toenmalig president van Chili, te herdenken. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://stadsarchief.amsterdam.nl/onderwijs/buurt_en_stad/geuzenveld-slotermeer/slotermeer/sloterpark/allende_monument/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32865</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Felicien </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bobeldijk</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstschilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na de Rijksschool voor Kunstnijverheid vervolgde Felicien Bobeldijk zijn opleiding aan de Rijksacademie van Beeldende Kunsten. Hij maakte naast schilderijen ook aquarellen, etsen en tekeningen. Bobeldijk was in binnen- en buitenland bekend om zijn portretten, stadsgezichten en bloemstukken. Voor De Groene Amsterdammer tekende hij een serie portretten van beeldende kunstenaars.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.digitalebibliotheek.nl/auteurs/auteur.php?id=bobe001 http://www.devalk.com/kunstenaars/bobeldijk/bobeldijk.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>26836</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nelly </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bodenheim</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Illustrator / Amsterdamse Joffer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Nelly Bodenheim, Ans van den Berg en Coba Surie, alledrie begraven op Zorgvlied, maakten onderdeel uit van de Amsterdamse Joffers, een groep Amsterdamse vrouwen die zich bezig hield met schilderen en tekenen. Nelly Bodenheim heeft nooit geschilderd, maar maakte illustraties voor kinderboeken.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Nelly_Bodenheim</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>57804</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Andries</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bonger</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstverzamelaar / Bankier</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=bong003</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21834</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tom</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bruin, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35579</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Buskes</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Predikant</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn2/buskes http://www.iisg.nl/bwsa/bios/buskes.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>88331</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gabriëlle </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Cevat</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politieagente</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22218</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henry Pierre </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Heineken</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Bierbrouwer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Henry Pierre Heineken, die van 1914 tot 1940 directeur van de bierbrouwerij was, zorgde voor de eerste wereldwijde export naar o.a. de Verenigde Staten. Heineken had vele nevenfuncties zoals o.a. voorzitter van de Bond van Nederlandsche Brouwerijen en oprichter van de schermclub La Spada. De H.P. Heinekenprijs voor biochemie en biofysica is genoemd naar de bierbrouwer die promoveerde in de scheikunde.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Henry_Pierre_Heineken www.heineken.nl </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>43133</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ben </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hemelsoet</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Hoogleraar Nieuwe Testament</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De rooms-katholieke Ben Hemelsoet was o.a. priester van het bisdom Haarlem, pastor van de parochie Christus Geboorte in Amsterdam-Zuid en hoogleraar nieuwe testament. Als bestuurlid was Hemelsoet verbonden aan de Katholieke Bijbelstichting. Veel bekendheid kreeg Hemelsoet door het begeleiden van schrijver Gerard Reve tijdens zijn toetreding tot de rooms-katholieke kerk.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>11546</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Marion </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Herbst</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenares</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Sieraden ontwerpster Marion Herbst stond bekend om haar vernieuwingsdrang en de elementen van humor in haar sieraden. Als tegenstander van het traditionele ambacht van edelsmid was ze in 1974 initiatiefnemer van de Bond van Oproerige Edelsmeden (BOE). Tevens was Herbst docent aan de Rietveld Academie, waar zij zelf ook haar opleiding had genoten.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.fvandenbosch.nl/actueel/cv/marionherbst.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>3786</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Herkuleijns</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Autocoureur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hans Herkuleijns begon in 1905 met wielrennen, maar ruilde in 1914 zijn fiets in voor een motor. Voor de oorlog werden veel motorraces op een wielerbaan gehouden. Zo ook in het Olympisch Stadion in Amsterdam waar Herkuleijns in 1931 een ernstig ongeluk kreeg. Na herstelt te zijn maakte hij de overstap naar autoracen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.historicracing.com:80/drivers_died_year.cfm?driverID=5297&amp;decyear=1940&amp;died_year=1948</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35953</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jac </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hermans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Eigenaar supermarktketen</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In 1952 opende Jac Hermans zijn eerste supermarkt in de Uiterwaardenstraat in Amsterdam. Het was een van de eerste zelfbedieningswinkels in Nederland en tevens de eerste prijsvechter. Op het hoogtepunt had Jac Hermans 140 vestigingen door heel Nederland. In 1994 werd de keten verkocht en werd de naam Jac Hermans gewijzigd in A&amp;P. Sinds 2001 behoren de winkels tot C1000.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jac_Hermans http://www.zuidelijkewandelweg.nl/winkels/jachermans.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>20434</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Carol</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Herwijnen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Carol van Herwijnen was zijn hele carrière lang in veel verschillende stukken op het toneel te zien. Ook op televisie was hij te bewonderen; hij speelde onder andere in Kunt u mij de weg naar Hamelen vertellen, meneer? en Baantjer. Tevens leende hij zijn stem aan Grote Smurf en de uil in Bambi (Disney). In 1988 werd van Herwijnen onderscheiden met de toneelprijs Louis d¿Or. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Carol_van_herwijnen http://www.imdb.com/name/nm0381211/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35151</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sara </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Heyblom</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Sara Heyblom begon in 1911 haar carrière bij het toneelgezelschap Het Tooneel, waar ze veel klassieke stukken speelde van o.a. Shakespeare en Vondel. Uiteindelijk speelde ze alles, van klassiekers tot komedie. Op televisie was Heyblom o.a. te zien in ¿t Schaep met de 5 poten (1969) en samen met Hans Kaart, die eveneens op Zorgvlied ligt, speelde ze in de film Fanfare (1958) van Bert Haanstra.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Sara_Heyblom http://www.imdb.com/name/nm0382164/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53170</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wilhelm </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hibbeln</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Gasverlichtings-industrieel</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De uit Duitsland afkomstige Wilhelm Hibbeln vestigde zich in 1869 in Amsterdam, waar hij een groothandel in verlichtingsartikelen begon. Hibbeln introduceerde de gasverlichting als vervanging voor de kaars. De producten kwamen uit zijn eigen fabrieken in Nederland en Duitsland en werden over de hele wereld geëxporteerd. Na zijn overlijden werd de gaslamp vervangen door de gloeilamp.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.geocities.com/akhorlin/96-glasmof.html </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>78444</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tonio </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hildebrand</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Autocoureur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Tonio Hildebrand was onder andere autocoureur en handelaar in gebruikte auto¿s. Tevens was hij jarenlang secretaris van de motorclub Hells Angels. Hildebrand had veel verschillende soorten vrienden zoals Prins Bernhard. Samen met Martin van Amerongen, die ook op Zorgvlied begraven ligt, schreef Hildebrand in 1973 een boek: Het gaat niet om geld.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Tonio_Hildebrand</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25250</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dirk </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hillenius</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter / Bioloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dirk Hillenius begon zijn literaire carrière tijdens zijn studie biologie als redacteur bij het Amsterdamse studentenblad Propria Cures. Hij werd bioloog; tot zijn dood was hij werkzaam bij het Zoölogisch museum in Amsterdam. Na zijn debuut met de dichtbundel Tegen het vegetarisme (1961) publiceerde Hillenius nog vele boeken. Tevens schreef hij drie jaar lang columns voor Vrij Nederland.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/hillenius http://nl.wikipedia.org/wiki/Dick_Hillenius</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>67205</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Berry </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kievits</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Revue-artieste</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Revueartieste Huberdina Hiskemuller, beter bekend als Berry Kievits, maakte haar debuut als vierjarige bij het toneelgezelschap van haar vader. Later had ze samen met haar man Gerard Walden, die ook op Zorgvlied begraven ligt, een eigen revuegezelschap. In de jaren negentig gingen ze wederom samen optreden. Voor ouderen lieten ze de revue herleven door het zingen van liedjes van vroeger.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>43673</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Atze </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hoffman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beheerder Zorgvlied</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33653</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Greet </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hofmans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Mystica</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn5/hofmans http://www.dodenakkers.nl/beroemd/hofmans.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19861</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hak </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Holdert</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Uitgever</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hak Holdert, die voluit Hendrikus Marinus Cornelis Holdert heette, werd geboren op Java. Hij begon zijn carrière bij de drukkerij van zijn vader. In 1894 begon Holdert voor zichzelf; hij nam De Telegraaf over en wist het dagblad tot een succes te maken. In tegenstelling tot andere kranten uit die tijd wilde De Telegraaf neutraal zijn en zich niet binden aan een politieke partij of een religie.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn1/holdert http://nl.wikipedia.org/wiki/Hak_Holdert</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32120</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan Willem </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Holsbergen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Willem Holsbergen was schrijver, illustrator, reclametekstschrijver en docent aan de Rietveldacademie in zijn woonplaats Amsterdam. Zijn eerste boek was De handschoenen van het verraad (1958), waarvoor hij in 1962 de Vijverbergprijs ontving. Voor Het Parool schreef Holsbergen een serie artikelen genaamd Waar het gebeurde, over Amsterdamse gevels en wie er achter woonden.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_Willem_Holsbergen http://www.dbnl.org/tekst/bork001schr01_01/bork001schr01_01_0501.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49722</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Holtrop</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Jan Holtrop, de man van actrice Betty van Gelder, was samen met zijn vrouw en hun dochter Marie jarenlang verbonden aan de Koninklijke Vereeniging Het Nederlandsch Tooneel. Jan Holtrop speelde daarnaast ook in films zoals De Stradivarius, geschreven door de violist Boris Lensky die eveneens op Zorgvlied begraven is.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35905</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jettie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Delden, van - Dijk, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.bdnwiki.nl/index.php/Jetty_van_Delden-van_Dijk</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>20249</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Chris </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Broerse</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Landschapsarchitect</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Als hoofd van de plantsoenendienst ontwierp Chris Broerse het groen in Amstelveen, zoals de heemparken en het naar hem vernoemde Broersepark. Broerse zorgde voor de herinrichting van landgoed Drakenstein en voor de herbeplanting van Walcheren na de watersnoodramp. Ook was Broerse jarenlang hoofd van Zorgvlied, waarvan hij een deel ontwierp. Twee sfeerwijken zijn naar hem vernoemd. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.koudekerke.info/KK-P-thema-architecten05.htm http://www.amstelveenweb.com/fotodisp&amp;fotodisp=427 </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>65918</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Herman</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Brood</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar/ zanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Voordat veelzijdig kunstenaar Herman Brood op Westgaarde gecremeerd werd, namen familie en vrienden afscheid van hem in poptempel Paradiso. In de gelijknamige wijk van Zorgvlied is later zijn as begraven. Hermans wens was om geflambeerd te worden met Grand Marnier. Om dit te realiseren zette vriend Bart Chabot een fles likeur op zijn kist voor deze wegzakte. Nog altijd staat er een fles Grand Marnier op het graf van Brood.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.hermanbrood.startpagina.nl http://nl.wikipedia.org/wiki/Herman_Brood</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55648</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gré </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Brouwenstijn</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazangeres</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Operazangeres Gré Brouwenstijn kreeg haar opleiding aan het Muzieklyceum in Amsterdam. Ze brak pas door na de Tweede Wereldoorlog; ze verwierf bij de Nederlandse Opera de rol van Tosca in de gelijknamige opera van Puccini. In 1954 debuteerde de sopraan in Londen als Aida en werd wereldberoemd. Haar favoriete rol was die van Leonore in Beethovens Fidelio.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dutchdivas.net/sopranen/gre_brouwenstijn.html http://nl.wikipedia.org/wiki/Gr%C3%A9_Brouwenstijn</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>3249</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hein</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bruin, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter/ schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hein de Bruin begint zijn schrijverscarrière met het schrijven van korte columns. In 1932 komt zijn eerste boek uit, de dichtbundel Het ingekimde land. Behalve gedichten schreef De Bruin ook romans, novellen en kritische proza. Hein de Bruin, afkomstig uit Friesland, vertaalde tevens gedichten uit het Fries en werk van Shakespeare en Charles Dickens uit het Engels.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Hein_de_Bruin http://www.schrijversinfo.nl/bruindehein.html
</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81289</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Brummelhuis</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Notaris</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Brummelhuis was een notaris met een eigen notariskantoor in Amsterdam Buitenveldert. Daarnaast was hij een enorme cultuurliefhebber. Hij was onder andere verzamelaar van hedendaagse kunst, voorzitter van de VSB-poëzieprijs, voorzitter van de Cobra Kunstprijs Amstelveen en bestuurslid van het Orkest van het Oosten. Tevens was Brummelhuis vanaf 1995 honorair consul van Mongolië.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19731</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Harry </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Buckinx</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beeldend kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Harry Buckinx studeerde aan de Jan van Eyckacademie in Maastricht en aan het Koninklijk Instituut voor Schone Kunsten in Antwerpen. Als striptekenaar en illustrator was Buckinx verbonden aan onder andere de bladen Hitweek, Aloha, Tante Leny Presenteert en de VPRO-gids. Zijn bekendste stripfiguren zijn Titul en Titula. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://lambiek.net/artists/b/buckinx.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33126</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hélène </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Cals</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazangers / Sopraan</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Sopraan Hélène Cals was vooral bekend als radiozangeres, maar ze had ook veel grammofoonplaten op haar naam staan. Vaak werd ze op de piano begeleid door Geza Frid, de pianist die ook op Zorgvlied begraven ligt. Behalve dat ze zelf zong gaf ze ook les aan het Conservatorium in Utrecht. In 1932 trouwde Hélène met radiodirigent Nico Treep.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dutchdivas.net/sopranen/helene_cals.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27004</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dogi </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rugani</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Tijdens haar studie Franse letteren speelde Dogi Rugani, die officieel Albertina Caroli heette, bij het Studententoneel. Na een aantal kleine rolletjes, in onder andere een stuk van de eveneens op Zorgvlied begraven schrijver Herman Heijermans, kwam Rugani bij het Schouwtoneel terecht. Behalve van het toneel, werd Rugani ook bekend van de radio; ze was te horen in zeer veel hoorspelen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Dogi_Rugani http://www.hermanca.nl/gen.php?reqNr=3&amp;dbStyle=div&amp;attach_db=hoorspelers&amp;ID=26 </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>92555</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Oscar</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Carré</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Directeur Circus Carré</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Circusdirecteur Oscar Carré werd bekend met zijn stenen circusgebouw (1887) dat wij nu nog altijd kennen als Koninklijk Theater Carré. In 1911 overleed Oscar Carré in Kopenhagen tijdens een Europees circustournee. Wegens een verbouwing aan het familiegraf vond de uitvaart pas in 1912 plaats. Onder grote belangstelling  ging de rouwstoet van het Weesperpoortstation langs Carré naar Zorgvlied.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dodenakkers.nl/beroemd/carre.html http://amsterdam.nl/stad_in_beeld/inhoud/typisch_amsterdams?ActItmIdt=7960 http://www.theatercarre.nl/pagina.php?m=7</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81672</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Chun Wei </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Cheung</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Stuurman roeien Nereus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Chun Wei Cheung studeerde economie in Amsterdam en ging daarna aan de slag als financial controller. Tijdens zijn studententijd werd hij lid van roeivereniging Nereus, waarvan hij in 1996-1997 bestuurslid was. Als stuurman won Cheung vele prijzen zoals een zilveren medaille met de Holland Acht in 2004 op de Olympische Spelen in Athene. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Chun_Wei_Cheung http://www.nereus.nl/content/dut/entree/download/In_Memoriam_Chun_Wei_Cheung.pdf</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27545</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Boris </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lensky</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Violist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>John Chits werd bekend als de violist Boris Lensky. Hij begon als concertviolist bij o.a. het Concertgebouworkest, maar maakte in 1912 de overstap naar de bioscoop. In o.a. Cinema Palace voorzag Lensky de stomme films van muziek. In 1914 begeleidde hij met zijn eigen muziek de door hemzelf geschreven film De Stradivarius. Na de opkomst van de geluidsfilm ging Lensky als violist voor de AVRO werken. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/De_Stradivarus http://www.filmtotaal.nl/module.php?section=nfdDetails&amp;movieID=66</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81799</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Clovis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Cnoop Koopmans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Rechter / Lid Eerste Kamer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Abraham Jakob Cnoop Koopmans (Clovis was zijn roepnaam) studeerde rechten in Amsterdam. Hij werkte onder andere bij de Raad voor de Kinderbescherming en de Amsterdamse rechtbank. Na zijn pensioen nam Cnoop Koopmans slechts een jaar zitting in de Eerste Kamer voor de Partij van de Arbeid (PvdA), waarna hij zijn politieke carrière voortzette in de gemeenteraad van Amsterdam. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/02722</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>52123</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Arie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Colijn</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Burgemeester van Amstelveen</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Arie Colijn was van 1916 tot aan zijn dood in 1932 burgemeester van Amstelveen. Hij zette zich in voor onderwijs en liet o.a. een politiebureau en een postkantoor bouwen. Oorspronkelijk was hij landbouwer van beroep. Daarnaast was ook voorzitter van de Amstelveense Boerenbond, oprichter van een melkveehoudersbond en voorzitter van de eerste woningbouwvereniging van Amstelveen. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.amstelveenweb.com/fotodisp&amp;fotodisp=426 
http://www.bdnwiki.nl/index.php/Arie_Colijn </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49727</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Betty </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Holtrop - van Gelder</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Actrice Betty van Gelder, de vrouw van acteur Jan Holtrop, volgde haar opleiding aan de Amsterdamse toneelschool. Ze werkte dertig jaar lang bij de Koninklijke Vereeniging Het Nederlandsch Tooneel. Tijdens haar leven speelde Holtrop ¿ van Gelder veel grote rollen in stukken van o.a. Shakespeare en Vondel. Ze was ook docente voordrachtskunst aan het conservatorium.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Betty_Holtrop-van_Gelder http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=holt013</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>89269</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Lodewijk </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Houthakker</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunsthandelaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kunsthandelaar Lodewijk Houthakker nam in 1963 de kunsthandel aan het Rokin over, die zijn vader in 1926 was begonnen. De kunsthandel was gespecialiseerd in ontwerp- en architectuurtekeningen, maar Lodewijk Houthakker verhandelde ook schilderijen. In 1988 werden de tekeningen uit zijn collectie in het Stedelijk Museum in Amsterdam tentoongesteld.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>87168</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bob </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hubar</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Filmproducent</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Bob Hubar begon als advocaat van artiesten als Candy Dulfer en Paul de Leeuw. In de jaren negentig ging hij zich bezig houden met het produceren van films. Hubar was onder andere producent van Filmpje! (1995) en Wild Romance (2006) over het leven van Herman Brood, wiens as ook op Zorgvlied begraven is. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>7282</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Paul</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Huf</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Paul Huf, vader van fotograaf Paul Huf, was autodidact. Hij speelde voornamelijk in de Stadsschouwburg van Amsterdam, telkens bij verschillende gezelschappen. Paul Huf speelde grote rollen in stukken van o.a. Vondel en Shakespeare. Aan het Amsterdams Conservatorium was Huf jarenlang werkzaam als docent voordrachtskunst, toneelspel en regie.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_Huf_%28acteur%29 http://www.dbnl.org/tekst/_jaa003196301_01/_jaa003196301_01_0012.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>63893</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Paul </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Huf</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Fotograaf</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Fotograaf Paul Huf, zoon van acteur Paul Huf, werd bekend door zijn glamourportretten van bekende Nederlanders. Tevens heeft de fotograaf, naar wie een award is genoemd, de koninklijke familie geportretteerd. Ook was hij reclamefotograaf voor Grolsch en KLM. Samen met fotografe Eva Besnyö, die ook op Zorgvlied begraven ligt, stichtte Paul Huf het Fotografie Museum Amsterdam (FOAM). </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_Huf_%28fotograaf%29</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36153</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Goos</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hull, van 't</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Wethouder Amsterdam</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Goos van ¿t Hull was vanaf zijn negentiende lid van de Vrijzinnige Democratische Bond, een partij die na de oorlog opging in de Partij van de Arbeid (PvdA). Vanaf 1949 nam Van ¿t Hull zitting in de gemeenteraad van Amsterdam, totdat hij in 1953 Wethouder Publieke Werken en Stadsontwikkeling werd. Daarna was hij van 1963 tot 1988 president-commissaris van Stadsherstel.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49772</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cor</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hund</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beeldhouwer / Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Cor_Hund http://www.galeries.nl/mnkunstenaar.asp?artistnr=7461&amp;vane=1&amp;em=&amp;meer=&amp;sessionti=168536249 </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>88007</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Adriaan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Jaeggi</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Adriaan Jaeggi, die in Leiden Engels studeerde, begon zijn literaire carrière als redacteur van Amsterdamse studentenweekblad Propria Cures. In totaal schreef Jaeggi drie romans en kwamen er twee dichtbundels van hem uit. Als columnist schreef hij voor De Groene Amsterdammer, Het Parool, NRC Handelsblad en De Volkskrant. Adriaan Jaeggi was de eerste stadsdichter van Amsterdam.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.jaeggi.nl http://nl.wikipedia.org/wiki/Adriaan_Jaeggi</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33866</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Peter Wilhelm </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Janssen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Oprichter Deli Maatschappij</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Peter Wilhelm Janssen bouwde zijn vermogen op door de handel in tabak met zijn in 1867 opgerichte Deli-maatschappij. Met zijn geld zette hij veel sociale projecten op. Zo liet hij in 1895 in Amsterdam het PW Janssenhofje bouwen met woningen voor arme mensen en in Leusden opende Janssen een mandenmakersschool voor jongens. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://stadsarchief.amsterdam.nl/onderwijs/buurt_en_stad/oudwest/kinkerbuurt/da_costakade/pw_janssen/ http://www.luthersamsterdam.nl/geschiedenis/beroemdelutheranen.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16510</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Peter </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Jaspers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Peter Jaspers, die eigenlijk Petronella heette, schreef de novelle De glans van het leven en de romans Het elfde gebod en Waarom speel je niet Vincent. Voor kinderen publiceerde zij de dichtbundels De gouden bel en Met rozerood en zonnehoed. Jaspers werd vooral bekend door het schrijven van de VARA hoorspelserie Annemarieke (1957-1958), die later ook als boek verscheen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.minigroove.nl/annemarieke.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>70858</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jules </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Jie</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Bodybuilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jules Jie was in de jaren tachtig vooral bekend van zijn piratenzender Radio Sjuul. De bodybuilder, die ook wel 'Sjuul Bamie' of 'de Chinees' genoemd werd, was woonachtig in Amsterdam-West. In 2003 kwam Jie samen met zijn vriendin om het leven in zijn auto op de Keizer Karelweg in Amstelveen. Ze werden beschoten door mannen op een scooter.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://web.at5.nl/dossiers/2007/05/08/10-oktober-2003-jules-jie/ http://www.amsterdamfm.nl/Media-in-Amsterdam/Radio-Sjuul/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>11348</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerard </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Brabander, den</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Gerardus Jofriet gebruikte Gerard den Brabander als schuilnaam om zijn gedichten te publiceren. Tijdens de oorlog werden zijn gedichten clandestien uitgegeven en op illegale bijeenkomsten voorgedragen. Bekend is de dichtbundel De holle man (1945). Den Brabander overleed zoals hij ooit in zijn gedicht Doodval had beschreven; hij maakte een ¿doodval¿ in een trappenhuis. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/jofriet http://www.dbnl.nl/tekst/bork001schr01_01/bork001schr01_01_0128.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>18690</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Loe</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Jong de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Historicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Tijdens de oorlog vluchtte Loe de Jong naar Londen waar hij nieuwslezer werd bij Radio Oranje. Bij terugkomst werd hij directeur van het Rijksinstituut voor Oorlogsdocumentatie. Daarnaast schreef De Jong de dertiendelige reeks Het Koninkrijk der Nederlanden in de Tweede Wereldoorlog. Zijn televisieserie De bezetting werd bekroond met de Nipkowschijf.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Loe_de_Jong www.kb.nl/dossiers/dejong/dejong.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34036</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Leen </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Jongewaard</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Leen Jongewaard speelde vele rollen op het toneel, in films en in televisieseries. Hij was te zien in de film Terug naar Oegstgeest en in Heerlijk duurt het langst, een musical van Annie M.G. Schmidt. Op televisie had hij een dubbelrol in de eveneens door Schmidt geschreven televisieserie Ja zuster, nee zuster en ook zong en acteerde Jongewaard in Het schaep met de vijf pooten. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Leen_Jongewaard http://vriesdemark.schrijft.nl/jongewaard.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>83911</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kaart</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hans Kaart, die eigenlijk Joannes Jansen heet, begon als toneelspeler. In 1956 maakte hij de overstap naar opera; hij debuteerde bij de Nederlandse Opera. Later was hij nog verbonden aan de opera van Covent Garden in Londen waar hij onder andere in Aïda en Carmen zong. Kaart was ook in een aantal films te zien zoals Fanfare (1958) van Bert Haanstra.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Hans_Kaart http://www.dutchdivas.net/tenoren/hans_kaart.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>69639</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jean-Paul </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Franssens</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jean-Paul Franssens studeerde opera (zang en regie) in Essen (Duitsland) en werkte jaren als regie-assistent bij de Nederlandse Opera Stichting in Amsterdam. In 1980 maakte hij zijn debuut als schrijver. Hij schreef voor het NRC Handelsblad, was dichter en scheef autobiografische boeken zoals Een goede vader (1993) en Zuiderkerkhof 1 (1997). Franssens was ook schilder.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://boeken.vpro.nl/personen/22543884/ http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=Fran029 </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34217</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Geza </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Frid</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Pianist / Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Géza Frid, geboren in Hongarije, vestigde zich in 1929 in Nederland. De componist heeft in totaal ruim honderd composities op zijn naam staan. Behalve componist was Frid ook hoofdleraar kamermuziek aan het Conservatorium van Utrecht en muziekrecensent voor Het Vrije Volk. Als concertpianist reisde Géza Frid de hele wereld over.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://geza.frid.nl/ http://nl.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9za_Frid</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6625</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wilhelm</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Gaay Fortman, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Minister Binnenlandse Zaken kabinet Den Uyl</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Wilhelm Friedrich de Gaay Fortman was hoogleraar privaatrecht en arbeidsrecht aan de Vrije Universiteit te Amsterdam. Later werd hij rector magnificus aan dezelfde Universiteit. Tevens hield De Gaay Fortman zich bezig met politiek. Als CDA politicus was hij onder andere lid van de Eerste Kamer, fractievoorzitter, minister van Binnenlandse Zaken en lid van het Europees Parlement.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/00431 http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/gaayfortman</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28873</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jacques </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Gans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist / Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jacques Gans is vooral bekend van zijn autobiografische roman Liefde en goudvissen (1940), dat gaat over het mislukken van zijn eerste huwelijk. Ook zijn andere werken zijn veelal autobiografisch. Tijdens de oorlog vluchtte Gans tot de Spaanse grens, een ervaring die hij gebruikte voor het schrijven van Het veege lijf (1951). Vanaf 1955 tot zijn dood schreef Gans columns voor De Telegraaf.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn4/gans http://www.dbnl.org/tekst/bork001schr01_01/bork001schr01_01_0351.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>4141</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Geelkerken</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Predikant</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Johannes Geelkerken ging in 1899 theologie studeren in Amsterdam aan de Vrije Universiteit. Hij promoveerde op een studie van godsdienstpsychologie. Vanaf 1911 was Geelkerken predikant; eerst van de Gereformeerde Kerk van Epe en vanaf 1915 in Amsterdam. Geelkerken werd vooral bekend door zijn afwijkende mening met betrekking tot de sprekende slang in het bijbelverhaal over de zondeval in Genesis 3. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Johannes_Geelkerken http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=geel009</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28415</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rob</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Gennep, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Uitgever</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Rob van Gennep richtte in 1962 samen met Johan Polak de uitgeverij Polak en Van Gennep op. Een bekende uitgave was het Dagboek van Che Guevara. Vanaf 1969 gingen beide heren hun eigen weg en Van Gennep ging socialistische boeken uitgeven zoals de reeks Kritiese Bibliotheek. Toen in de jaren tachtig de belangstelling afnam, ging de uitgeverij van Van Gennep zich meer op literatuur richten.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Rob_van_Gennep http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=genn003</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>39151</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jankarel</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Gevers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Bestuurder Universiteit van Amsterdam</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=geve008 </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>44008</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Peter </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Giele</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Veelzijdig kunstenaar Peter Giele was vooral bekend van zijn creatie discotheek Roxy. De begrafenis was een bijzondere gebeurtenis: Giele werd, met ontbloot bovenlijf, per boot in een open, door vrienden gemaakte kist naar Zorgvlied gebracht, begeleid door een vlammenwerper. De herdenking in Roxy de avond van de uitvaart werd afgebroken toen de discotheek in vlammen opging.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Peter_Giele www.uitvaart.nl/index.php?s_page_id=272</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27834</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Elisabeth </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Augustin</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De joodse auteur Elisabeth Augustin werd geboren in Berlijn en vluchtte in 1933 naar Nederland. Ze bleef in het Duits schrijven, maar publiceerde ook in het Nederlands. Bekende romans van Augstin zijn  Volk zonder jeugd (1935) en Labyrinth (1955). Daarnaast schreef ze hoorspelen, toneelstukken, de dichtbundel Verloren tijd inhalen (1978) en ook was ze vertaalster.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=Augu002 http://nl.wikipedia.org/wiki/Elisabeth_Augustin</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24065</fme:KSUB>
<fme:ANACHTER>Victor IV</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Victor IV, geboren in Bulgarije als Walter Carl Glück, was vooral bekend van zijn achteruitlopende uurwerken. Wonen en werken deed hij op een tjalk vlakbij de Blauwbrug en het Waterlooplein, die door de vele planten een ware attractie was. Hij verdronk bij het uitvoeren van reparaties aan zijn ¿huis¿ en werd op een speciaal gemaakt vlot over de Amstel naar Zorgvlied gebracht.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.de40eurogalerie.nl/expo.html?id=59&amp;xp=327</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>11671</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>John </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Gobau</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De in België geboren acteur John Gobau was te zien in het toneelstuk Het kind van staat samen met acteur Paul Huf sr., die ook op Zorgvlied begraven ligt. Daarnaast speelde Gobau in de film De spooktrein (1939) waarin o.a. ook Fien de la Mar en Sara Heyblom speelden, die beiden eveneens op Zorgvlied begraven zijn. Andere films met Gobau zijn Klokslag twaalf (1936) en De man zonder hart (1937).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.imdb.com/name/nm1009082/maindetails</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24545</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Daniel </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Goedkoop</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Directeur Nederlandsche Scheepsbouwmaatschappij</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Daniel Goedkoop kocht in 1867 de werf ¿t Kromhout aan de Hoogte Kadijk. Deze werf liep goed, in tegenstelling tot een nabij gelegen scheepswerf. Goedkoop werd gevraagd om met deze werf een doorstart te maken en zo werd in augustus 1894 de Nederlandsche Scheepsbouw-maatschappij (NSM) opgericht. Goedkoop droeg ¿t Kromhout, wat tegenwoordig een museum is, over aan zijn zoon.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.machinekamer.nl/museum/ http://www.iisg.nl/ondernemers/pdf/pers-0538-01.pdf</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80781</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nina </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Goerres</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beeldhouwster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>x</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53773</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Charlotte</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Gogh, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schoonzuster van Vincent</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>67063</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jip </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Golsteijn</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Popjournalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jip Golsteijn werkte vanaf 1968 tot aan zijn dood bij De Telegraaf als popjournalist. Voor zijn rubriek Popscore interviewde hij de grootste popsterren als The Rolling Stones en de Beatles. In 1996 werd hij onderscheiden met de Pop Pers Prijs. Sinds 2004 wordt iedere twee jaar de 'Jip Golsteijn Journalistiekprijs' uitgereikt voor goede journalistieke prestaties op cultureel gebied.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.jipgolsteijn.nl http://nl.wikipedia.org/wiki/Jip_Golsteijn</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33521</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frank </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Govers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Mode ontwerper </fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Frank Govers groeide uit van etaleur tot modekoning. De couturier stond bekend om zijn uitbundige kleurgebruik. Het grote publiek leerde hem kennen door de reclamespotjes voor het wasmiddel Robijn. Na de constatering van lymfeklierkanker nam de couturier in 1995 afscheid met een grote modeshow in de Beurs van Berlage waarbij ook zijn  boek Mijn leven in de mode gepresenteerd werd.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Frank_Govers</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>5881</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jules </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Verstraete</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Julien de Graef werd bekend als de acteur Jules Verstraete. Hij speelde in onder andere de films Klokslag twaalf (1936) en Boefje (1939), samen met de eveneens op Zorgvlied begraven actrice Mien Duymaer van Twist. Andere films waar Verstraete in te zien was zijn Dood water (1934) en Vijftig jaren (1948). Daarnaast was Verstraete ook toneelleider en speelde hij bij het cabaret van Wim Sonneveld.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jules_Verstraete 
http://www.cinema.nl/personen/68797/jules-verstraete </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>38163</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Annemarie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Grewel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politica</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Annemarie Grewel studeerde pedagogiek en was daarna jarenlang werkzaam aan de Universiteit van Amsterdam. Vanaf 1986 nam Grewel namens de Partij van de Arbeid zitting in de gemeenteraad van Amsterdam en vanaf 1995 was zij tevens lid van de Eerste Kamer. Daarnaast schreef Annemarie Grewel columns voor De Groene Amsterdammer.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/02921 http://nl.wikipedia.org/wiki/Annemarie_Grewel</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25180</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bob</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Groen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>73939</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Max </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Groen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Filmvertaler</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Max Groen wilde cameraman worden, maar door de dienstplicht en de Tweede Wereldoorlog kon hij niet aan de opleiding beginnen. Groen overleefde zes concentratiekampen, waaronder Auschwitz. Zijn verhalen werden door Ton Kors opgetekend in het boek De tocht opnieuw (1990). Na de oorlog werd hij filmvertaler. Hij zorgde voor de Nederlandse ondertiteling van Frans-, Duits en Engelstalige films.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>14316</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Germaine </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Groenier</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Programmamaakster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Germaine Groenier werd bekend door haar radioprogramma Germaine sans gêne waarin voor het eerst in de Nederlandse media openlijk seksuele problemen besproken werden. Groenier was ook schrijfster; in de autobiografische roman Een stuk van mijn leven schreef ze over haar jeugd met haar stiefvader, de dichter Victor van Vriesland, die ook op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Germaine_Groenier http://www.kunstbus.nl/literair/germaine+groenier.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>8691</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Arnold </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Groote</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Uitvinder Steno- kortschrift</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In 1899 ontwikkelde militair Arnold Groote een manier om te kunnen schrijven terwijl hij op een paard zat. Dit nieuwe, eenvoudige stenosysteem bestond uit een vloeiende schrijfwijze zonder het gebruik van punten. Door middel van het leerboekje Stenografie voor iedereen was het door Groote bedachte eenvoudige steno-kortschrift snel aan te leren.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.notuleren.nl/ec/steno-groote.asp</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30400</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Groothuyse</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Huisarts</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Groothuyse was een huisarts die tussen 1963 en 1980 een praktijk had op de Amsterdamse Wallen. Groothuyse was een vriend van schrijver Gerard Reve, maar hij behandelde hem ook voor zijn depressies en drankgebruik. Reve publiceerde in 1991 het boek Brieven aan mijn huisarts met daarin een briefwisseling tussen hem en zijn lijfarts Jan Groothuyse.  </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91028</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Robert Jasper </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Grootveld</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Provo en kettingroker Robert Jasper Grootveld zette, als zelfbenoemd anti-rookmagiër, de K van kanker op sigarettenreclames door heel Amsterdam. Echt bekend werd Grootveld door het houden van happenings, een soort straattheater, op het Spui in de zomer van 1964. Later hield hij zich bezig met het bouwen van ¿drijvende tuinen¿ op piepschuim vlotten.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30361</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cissy </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Marxveldt, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Cissy van Marxveldt werd als Setske de Haan geboren in Friesland. Haar eerste werk werd op haar vijftiende gepubliceerd in het Nieuwsblad van Friesland. Rond 1910 kwam "Cissy" naar Amsterdam. Negen jaar later verscheen De HBS tijd van Joop ter Heul. Deze bestseller kreeg nog drie opvolgers waarin Joop uitgroeit tot een volwassen vrouw.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn5/haan http://nl.wikipedia.org/wiki/Cissy_van_Marxveldt</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31423</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Halsema</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cabaretier</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Frans Halsema was pianist bij Lurelei, een groep die maatschappijkritisch cabaret maakte. Voordat hij solo het theater in ging werkte hij samen met o.a. Gerard Cox en Adèle Bloemendaal. Zeer bekend is het nummer Vluchten kan niet meer wat Halsema samen met Jenny Arean zong. Dit nummer kwam uit musical En nu naar bed van Annie M.G. Scmidt, die ook op Zorgvlied begraven ligt. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.popinstituut.nl/act_pagina/frans_halsema.16877.html http://nl.wikipedia.org/wiki/Frans_Halsema</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>13987</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Meyer </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hamel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cabaretier/ schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Diamantslijper Meyer Hamel had als hobby het voordragen van zelf geschreven liedjes. Hij weet het theatervak in te rollen en doet veel optredens. Uiteindelijk ging hij zich meer richten op het schrijven van revues. De joodse Hamel weet de oorlog te overleven en in 1945 was hij medeoprichter van de Hoofdstad Operette. Daarnaast had hij ook een impresariaat en bleef hij nummers schrijven.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Hoofdstadoperette</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>48081</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Roelof </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hart</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Arts/ Filantroop</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>x</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>79317</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Coen</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Harten, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Journalist Coen van Harten schreef voor Elsevier en het Algemeen Dagblad. Tevens was van Harten werkzaam achter de schermen bij AVRO radio en televisie. Bij het televisieprogramma Karel gepresenteerd door Karel van de Graaf, was hij redacteur. In 2005 werd zijn boek De zorg, gepubliceerd. Het boek vertelt het verhaal van de onderduikgeschiedenis van een joodse slagerszoon.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>x</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16516</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hartsuiker</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Officier van Justitie</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na een studie rechten in Groningen begon Jan Frederik Hartsuiker zijn carrière als ambtenaar bij het Openbaar Ministerie. Later werd hij onder andere hoofdofficier van justitie en procureur-generaal. In 1964 promoveerde Hartsuiker, die toen al werkzaam was als hoofdofficier, aan de Universiteit Leiden op het proefschrift De souteneur in het Nederlandse recht.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49160</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hasebroek</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Letterkundige / Predikant</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Johannes Hasebroek was predikant, schrijver, dichter en vertaler. Hij studeerde theologie in Leiden en werd later predikant in Heiloo, Breda, Middelburg en Amsterdam. Hasebroek publiceerde veel; theologische werken, maar vooral veel literatuur en poëzie. Zijn bekendste werk is Waarheid en droomen uit 1840.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Johannes_Petrus_Hasebroek http://www.rijksmuseum.nl/aria/aria_assets/BK-B-70?lang=nl</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91326</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Adriaan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Have, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Gallerie-eigenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91170</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hermans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Heijermans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Toneelschrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Het bekendste werk van toneelschrijver Herman Heijermans was Op hoop van zegen. Dit stuk werd zelfs opgevoerd in Londen, Parijs en New York. Onder het pseudoniem Samuel Falkland schreef Heijermans jarenlang stukjes voor het Algemeen Handelsblad. Naast schrijven hield Heijermans zich ook actief bezig binnen de Sociaal Democratische Arbeiders Partij (SDAP).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn2/heijermans
http://www.youtube.com/watch?v=9GsscAwYreM</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49039</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerard Adriaan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Heineken</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Oprichter Heineken</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Op 16 december 1863 richtte Gerard Adriaan Heineken bierbrouwerij Heineken &amp; Co op. Het bedrijf groeide snel en slechts vier jaar later liet Heineken een nieuwe brouwerij bouwen op de Stadhouderskade. In 1886 werd onder leiding van de oprichter het speciaal ontwikkelde Heineken A-gist geïntroduceerd, de gistsoort die nog altijd voor de specifieke smaak zorgt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.heineken.nl </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>73301</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Lodewijk</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Boer, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Regisseur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Lodewijk de Boer had een veelzijdige carrière. Na een viool-opleiding aan het conservatorium speelde De Boer bij het Concertgebouworkest. Daarnaast was hij ook componist en schrijver van toneelstukken. Zijn bekendste werk is het vijfluik The Family, dat gaat over jongeren die in een kraakpand wonen. Eveneens was Lodewijk de Boer regisseur van toneelstukken, films en opera.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=boer015 http://www.dutchdrama.nl/index.php?page=person&amp;person_id=3&amp;lan=nl</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19024</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerrit </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bolkestein</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Gerrit Bolkestein, grootvader van VVD-politicus Frits Bolkestein, werd na een universitaire studie Nederlands, leraar op verschillende scholen. Later was hij een paar jaar schooldirecteur en vanaf 1916 vervulde hij jarenlang de functie van onderwijsinspecteur. Na zijn pensioen werd hij van 1939 tot 1945 minister van Onderwijs, Kunsten en Wetenschappen. Hij zette zich in voor vernieuwingen in het onderwijs.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/02017 http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn1/bolkesteing </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>72470</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Thom </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bollen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Pianist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Pianist Thom Bollen had een internationale carrière als begeleider van vele zangers en zangeressen zoals Hans Hotter en Maureen Forrester. In 1990 werd Bollen bekroond met zilveren medaille van de Academie des Arts, Science et Lettres voor zijn verdiensten voor de Franse muziek. Tevens was de pianist vijfentwintig jaar lang hoofdleraar aan het Conservatorium van Utrecht.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.absolutefacts.nl/klassieke-muziek/actueel/actueel025.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>69957</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Lennaert </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Boost</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstschilder en acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Op negentienjarige leeftijd kroop Lennaert Boost in de rol van Wijnand in de NCRV televisieserie Steil achterover. Hij speelde een van de vier kinderen uit het kappersgezin in de door Hetty Heyting geschreven comedyserie. Later is hij kunstschilder geworden. Hij is jong gestorven; hij overleed op zijn zevenentwintigste. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31987</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Emile</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bosch, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Zanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Emile van Bosch, geboren in België, zong vanaf 1914 in Nederland. Hij debuteerde in de Hollandsche Schouwburg in Amsterdam. De bariton zong opera, operette en liederen. Van Bosch had grote rollen in opera¿s van onder andere Puccini en Verdi. In 1926 sloot Emile van Bosch in Theater Carré zijn operacarrière af; hij zong de rol van Escamillo in de opera Carmen van Bizet.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dutchdivas.net/baritons/emiel_van_bosch.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53355</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henri </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bosmans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cellist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Henri Bosmans, getrouwd met pianiste Sara Benedicts, was de vader van de componiste en pianiste Henriëtte Bosmans. Als gediplomeerd cellist was hij o.a. verbonden aan het Concertgebouw en het Paleis voor Volksvlijt in Amsterdam. Bosmans, die tevens leraar aan het conservatorium was, speelde vaak samen met de eveneens op Zorgvlied begraven pianist Julius Röntgen.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53357</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henriëtte </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bosmans</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Pianiste/ Componiste</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Componiste en pianiste Henriëtte Bosmans werd opgeleid door haar moeder die van beroep pianiste was. De eerste composities van Henriëtte waren romantische stukken. Na in de leer te zijn geweest bij Willem Pijper, die ook op Zorgvlied begraven ligt, werden haar composities moderner. Bosmans was zeer goed bevriend met componist Lex van Delden, die eveneens op Zorgvlied is begraven.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/bosmans http://nl.wikipedia.org/wiki/Henri%C3%ABtte_Hilda_Bosmans</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19919</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jack </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bow</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Choreograaf</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Johannus Bouman, beter bekend als choreograaf Jack Bow, begon zijn carrière als danser bij revues in Parijs. Terug in Nederland werkte hij onder andere voor de Snip en Snap Revue, Wim Sonneveld en Toon Hermans. In 1989 speelde Bow zijn laatste rol in een show van Jos Brink en Frank Sanders. Tot zijn tachtigste gaf hij nog wekelijks dansles.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Tapdansen</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>60052</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Louis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bouwmeester</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Louis Bouwmeester was afkomstig uit een theaterfamilie. Zijn bekendste rol was die van Shylock in De koopman van Venetië van Shakespeare. Sinds 1955 wordt de naar Bouwmeester vernoemde Louis d¿Or uitgereikt; de belangrijkste prijs voor acteurs.  De acteur ligt samen met een zoon, een dochter en één van zijn vrouwen begraven in het graf aan het Pleintje Bouwmeester. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.eenlevenlangtheater.nl/louis%20bouwmeester/ http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn2/bouwmeester</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81011</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Braakensiek</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Tekenaar / Graficus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Door journalist Martin Kalff, die ook op Zorgvlied begraven ligt, kwam tekenaar Johan Braakensiek terecht op de Rijksakademie van Beeldende Kunsten te Amsterdam. Braakensiek maakte de tekeningen voor het boek Uit het leven van Dik Trom van Joh. Kieviet en ook was hij bekend om de politieke prenten die hij jarenlang voor De Amsterdammer (later De Groene Amsterdammer) maakte.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Johan_Braakensiek http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/braakensiek</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31897</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Breukelman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Theoloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Theoloog Frans Breukelman wordt gezien als een van de oprichters van de Amsterdamse School. Medeoprichter was Martinus Beek, die ook op Zorgvlied is begraven. Deze in de jaren zestig opgerichte school, volgde de bijbeluitleg van de joodse filosoof en theoloog Martin Buber. Breukelman was ook docent hermeneutiek (de leer van de uitleg van de bijbel) aan de Universiteit van Amsterdam.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://members.lycos.nl/breukelm/index.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91628</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Martin</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bril</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Martin Bril begon zijn schrijverscarrière met het publiceren in verschillende tijdschriften. Voor Vrij Nederland schreef Bril stukken over popmuziek en feuilletons over Evelien, waarop Net 5 een televisieserie baseerde. Echt bekend werd Bril door zijn dagelijkse columns in Het Parool en later voor de Volkskrant. In totaal publiceerde hij ruim veertig boeken; van romans tot bundels met gedichten. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.martinbril.nl/ http://nl.wikipedia.org/wiki/Martin_Bril</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>76741</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Geurt </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Brinkgreve</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Voorzitter Heemschut</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Geurt Brinkgreve zette zich jarenlang in voor het behoud en herstel van de Amsterdamse binnenstad. Zo speelde hij een belangrijke rol bij de oprichting van de Bond Heemschut, de Stichting Diogenes en de Vereniging Vrienden van de Amsterdamse Binnenstad. Sinds 2006 wordt door de Gemeente Amsterdam jaarlijks de Geurt Brinkgreve Bokaal uitgereikt voor het beste renovatie- of herontwikkelingsproject.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.heemschut.nl/vereniging/2005/geurt_brinkgreve.htm http://www.amsterdamsebinnenstad.nl/binnenstad/211/inmemoriam.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22566</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joop</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Broek, van den </fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Als artistiek leider van de kunstafdeling van glasbewerkingsbedrijf Tetterode, hield kunstenaar Joop van den Broek zich bezig met de doorontwikkeling van het lijmen van glas, de glasappliqué genaamd. Zijn experimenten met glas noemde Van den Broek Actionkunst. Bekende werken zijn een scheidingswand in het Rotterdamse Hiltonhotel en de gevel van het Tomadokantoor in Dordrecht. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.monumentale-wandkunst.nl/index.php?Itemid=98&amp;id=52&amp;option=com_content&amp;task=view http://www.rogerarts.com/artists/joopvdbroek/Joopvdbroekdescr.htm   </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32354</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Deckwitz</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28769</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Paul </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Deen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Paul Deen begon zijn carrière bij de radio en brak door met de hoorspelserie Monus, de man van de maan. Daarna speelde hij achtereenvolgens bij de cabaretgroep van Wim Sonneveld en het Amsterdamse Tingel Tangel cabaret. Deen gaf ook les; hij was docent gesproken woord en zangpresentatie aan de Kleinkunstacademie en docent toneel aan de Scapinodansacademie.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_Deen</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35903</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Lex</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Delden, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Lex van Delden, geboren als Alexander Zwaap, was elf jaar oud toen hij begon met componeren; hij was autodidact. Toen de Tweede Wereldoorlog begon was Van Delden bezig met een studie medicijnen. Deze studie zou hij nooit afmaken omdat hij tijdens de oorlog aan zijn oog gewond raakte. Hij richtte zich volledig op de muziek en was behalve componist ook muziekredacteur voor Het Parool.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.lexvandelden.nl/ http://nl.wikipedia.org/wiki/Lex_van_Delden_(componist)</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>18984</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Daniel </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Delprat</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Daniel Delprat maakte carrière bij de Stoomvaart Maatschappij Nederland, waar hij verschillende functies heeft bekleed. Vanaf 1927 was hij dertig jaar lang directeur. Daarnaast was Delprat ook VVD politicus; hij was voorzitter van de VVD in Amsterdam en hij nam bijna tien jaar zitting in de Eerste Kamer. Tevens was Delprat voorzitter van de Kamer van Koophandel te Amsterdam.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.europa-nu.nl/9353000/1/j9vvh6nf08temv0/vg09lkzoq3ce</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>72482</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Derksen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Operazanger Jan Derksen werd opgeleid aan het Conservatorium in Amsterdam. De bariton zong tijdens zijn studie al radiouitvoeringen van opera¿s. Ook in het buitenland zong Derksen; hij debuteerde in Trier en werd eerste bariton bij de Opera van Hannover. In de opera Tosca van Puccini speelde Derksen samen met Gré Brouwenstijn, die ook op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dutchdivas.net/baritons/janderksen.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>46720</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Marko </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Fondse</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Vertaler</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Marinus van Dijke, beter bekend als Marko Fondse, vertaalde vele Russische boeken naar het Nederlands. In 1969 ontving hij voor zijn vertaling van Een wolk in broek van Majakovski de Martinus Nijhoff-prijs. Marko Fondse bracht ook een bundel met eigen werk uit: Herderstas (1984). Tevens was hij medeoprichter van de Tweede Ronde, een tijdschrift over vertalingen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Marko_Fondse http://boeken.vpro.nl/personen/29301078/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>70657</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Liesbeth </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wezelaar Dobbelman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beeldhouwster / Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Beeldhouwster Liesbeth Dobbelman, de vrouw van beeldhouwer Han Wezelaar, woonde tijdens haar jeugd enkele jaren in Parijs. Ze hield zich daar vooral bezig met haar hobby pianospelen. Vlak voor de oorlog kwam ze terug naar Amsterdam en ging ze beeldhouwkunst studeren. Naast beeldhouwen schreef Dobbelman in 1997 een boek over haar opa Louis Dobbelman (1837-1901).</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30001</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Theo </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Dobbelman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Keramist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Theo Dobbelman studeerde scheikunde, maar ging na de oorlog als beeldend kunstenaar werken. Hij was o.a. keramist, beeldhouwer, graficus, tekenaar en fotograaf. Daarnaast was hij in Amsterdam docent keramiek aan het Instituut voor Kunstnijverheidsonderwijs. Vanaf 1955 gaf Dobbelman leiding aan recent afgestudeerde keramisten van de Experimentele Afdeling van de Porceleyne Fles in Delft.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://w3.tue.nl/nl/diensten/daz/bestuurscommissies/kunstcommissie_tue/kunstbezit_tue/beelden/theo_dobbelman/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>78737</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joop </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Doderer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Joop Doderer kroop in 1954 voor het eerst in de huid van de zwerver Swiebertje. De populaire serie, uitgeroepen tot het beste tv-programma van de twintigste eeuw, stopte in 1975. Omdat men hem als Swiebertje bleef zien (het 'Swiebertje-effect') vertrok hij naar Londen. Hij was daar succesvol in o.a. de film The Human Factor. De laatste jaren was Doderer nog te zien in de films Kruimeltje (1999) en Pietje Bell (2002).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Joop_Doderer</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>20937</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Andrea </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Domburg</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Actrice Andrea Domburg was te zien op het toneel, in televisieseries en in films. Haar bekendste rol was die van Koningin Wilhelmina in de film Soldaat van Oranje (1977). Twee maal won ze de Theo d¿Or voor de beste vrouwelijke hoofdrol. Domburg was getrouwd met Ferdi Posthuma de Boer, de kunstenaar met wie ze samen op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Andrea_Domburg</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35344</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hein </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Donner</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schaker</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Hein Donner was in 1954, 1957 en 1958 schaakkampioen van Nederland en verdiende zo de titel 'schaakgrootmeester'. Naast schaken hield Donner zich bezig met het schrijven van artikelen en columns. Zijn werk was te lezen in o.a. Het Parool, De Volkskrant, NRC Handelsblad, Vrij Nederland en het Schaakbulletin.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_Hein_Donner http://www.nederlands.nl/biografie/Jan+Hein+Donner</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>48833</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cornelis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Dopper</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na een korte studie van anderhalf jaar aan het conservatorium van Leipzig, werd Cornelis Dopper muziekleraar in Groningen en Friesland. In 1906 ging Dopper als dirigent op tournee door de Verenigde Staten. Twee jaar later vestigde Dopper zich in Amsterdam en begon hij als tweede dirigent van het Concertgebouworkest. Als componist schreef hij o.a. de Rembrandt- en Zuiderzeesymfonie.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Cornelis_Dopper http://www.s3producties.nl/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>86291</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gert Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Dröge</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Presentator</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na de toneelschool begint Dröge zijn carrière achter de schermen van theater en televisie. Hij produceert o.a. het televisieprogramma RUR van Jan Lenferink. Vanaf 1990 verschijnt hij voor de schermen als societyverslaggever in Glamourland. Society volgens Dröge. Vaste afsluiting van het televisieprogramma is een verpleegster die vraagt: ¿Gaat het weer een beetje, meneer Dröge?¿</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Gert-Jan_Dr%C3%B6ge http://www.beeldengeluid.nl/template_subnav.jsp?navname=biografieen_d&amp;category=collectie_informatie&amp;artid=29988</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28463</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Duiker</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Architect</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Architect Jan Duiker begon in 1925 zijn eigen architectenbureau. Zijn bekendste werk is het sanatorium Zonnestraal (1926-1928) in Hilversum. In Amsterdam was Duiker verantwoordelijk voor het ontwerp van de Openluchtschool (1929-1930) in de Cliostraat en de bioscoop Cineac (1934) in de Reguliersbreestraat. Duiker werkte veel met beton en glas.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn4/duiker http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_Duiker</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>78160</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wim</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Duisenberg</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Minister/Hoofd ECB</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Wim Duisenberg was een man met een grote staat van dienst. Hij was vanaf 1973 ruim vier jaar minister van Financiën in het kabinet Den Uyl. Daarna bekleedde hij van 1982 tot 1997 de functie van president van De Nederlandsche Bank. Als president van de Europese Centrale Bank was Duisenberg verantwoordelijk voor de invoering van de Euro.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/01731 http://nl.wikipedia.org/wiki/Wim_Duisenberg</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>42394</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Theodor </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Duquesnoy</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>vertaler</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Theodor Duquesnoy was vertaler van Duitse literatuur. Hij vertaalde veel boeken Elias Canetti, maar ook Schaaknovelle van Stephan Zweig en De filmverteller van Gerd Hoffmann. Daarnaast was hij tevens redacteur bij uitgeverij Athenaeum-Polak &amp; Van Gennep, redacteur van het literaire tijdschrift De Gids en medewerker van het NRC Handelsblad.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80355</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dirk </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Durrer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cardioloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dirk Durrer was de grondlegger van de cardiologie in Nederland. Hij promoveerde cum laude en was vanaf 1957 hoogleraar cardiologie aan de Universiteit van Amsterdam. Naar de cardioloog is een instituut voor onderzoek naar afwijkingen bij hart- en vaatziekten en een wetenschapsprijs van de Nederlandse Vereniging voor Cardiologie vernoemd.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.nvvc.nl/?MID=834</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>46619</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Louis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Duseè</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Liedjesschrijver / Radio producer </fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Louis Dusée was schrijver van theater, cabaret en liedjes. Hij schreef teksten voor o.a. Wim Sonneveld, André van Duin, The Mounties, Anneke Grönloh en de Snip en Snap Revue. Samen met de Engelse toneelschrijver Harold Pinter maakte Dusée in de jaren vijftig het toneelstuk Going Dutch. Tevens vertaalde Dusée musicals zoals The sound of music en was hij radioproducent bij de Tros.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35341</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Mien </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Duymaer van Twist</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De in Amerika geboren Mien Duymaer van Twist acteerde in films en televisieseries. In de films Het leven is niet zo kwaad (1935) en Morgen gaat het beter (1939) speelde Duymaer van Twist samen met Lau Ezerman, die eveneens op Zorgvlied begraven is. Op televisie was de actrice onder andere te zien in De vier dochters van Bennet (1961) en Romeo &amp; Julia (1964).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.imdb.com/name/nm0888134/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31831</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Felix </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Eijgenraam</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Wetenschapsjournalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Felix Eijgenraam studeerde biochemie aan de Universiteit van Amsterdam. In 1986 ging hij bij NRC Handelsblad als redacteur bètawetenschappen aan de slag. Naast wetenschappelijke artikelen scheef hij ook voor kinderen over scheikunde- en natuurkundeproeven. De wetenschapsjournalist had als hobby het bijhouden van welke boeken hij had gelezen. Hierover schreef hij het boekje De plezierfactor.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>x</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33735</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Matthieu</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Eijsden, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In 1922 speelde acteur Matthieu van Eijsden een rol in de stomme film De Jantjes. Samen met Lau Ezerman, die eveneens op Zorgvlied is begraven, speelde Van Eijsden in de film Komedie om geld. Tevens stond Matthieu van Eijsden vaak in het theater. Hij trad op samen met onder andere Wim Kan, Louis Davids en Toon Hermans.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>78297</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gertie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Evenhuis - Elbertsen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jeugdboekenschrijfster Gertie Evenhuis maakte in 1958 haar debuut met Avontuur aan de grens. In 1964 won ze de Nienke van Hichtumprijs voor Wij waren er ook bij. Dit boek uit 1962 was gebaseerd op haar dagboek uit de Tweede Wereldoorlog. Tevens won Evenhuis een Zilveren Griffel voor Stefan en Stefan (1973). Ze verwerkte graag haar eigen reiservaringen in haar boeken.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=even004 
http://nl.wikipedia.org/wiki/Gertie_Evenhuis </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>73066</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Endstra</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Vastgoedmagnaat</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Willem Endstra studeerde rechten in Amsterdam aan de Vrije Universiteit. Hij werd vastgoedhandelaar en bezat behalve diverse blokken met woonhuizen in Amsterdam-Zuid ook het Amsterdamse World Fashion Centre en het Dolfinarium in Harderwijk. De vastgoedhandelaar was bevriend met advocaat Bram Zeegers, die eveneens op Zorgvlied begraven ligt. Endstra werd doodgeschoten voor zijn kantoor aan de Amsterdamse Apollolaan.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Willem_Endstra http://www.novatv.nl/index.cfm?ln=nl&amp;fuseaction=artikelen.details&amp;achtergrond_id=1252</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22702</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cateau </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Esser</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Concertzangeres / Zangpedagoge</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Cateau Esser was concertzangeres (alt), maar zij verwierf de meeste bekendheid als zangpedagoge. Van 1895 tot 1923 was Esser directeur van de mede door haar opgerichte school voor vocaal-dramatische kunsten aan de Weteringschans in Amsterdam. Daar gaf zij les aan onder andere actrice Else Mauhs, die ook op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Cateau_Esser http://www.bdnwiki.nl/index.php/Cateau_Esser</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81796</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tonnie</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Eunen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Wallen-ondernemer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Tonnie van Eunen is jarenlang als Brandweerman bij de gemeente Amsterdam werkzaam geweest. De laatste jaren was hij Wallen-ondernemer; hij exploiteerde onder andere raambordelen. Ook handelde Van Eunen in vastgoed.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Tonnie_van_Eunen</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>86301</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Elisabeth </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Eybers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Toen Elisabeth Eybers op veertienjarige leeftijd als strafwerk een gedicht moest schrijven, ontdekte ze dat ze kon dichten. De Zuid-Afrikaanse dichteres bleef altijd in het Afrikaans dichten, ook toen ze zich in Amsterdam vestigde. In 1978 won ze de Constantijn Huygensprijs en in 1991 kreeg Eybers de P.C. Hooftprijs toegekend. Tot haar negentigste bleef Elisabeth Eybers gedichten schrijven.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.schrijversinfo.nl/eyberselisabeth.html http://nl.wikipedia.org/wiki/Elisabeth_Eybers</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24499</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Laurens </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ezerman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Lau Ezerman speelde in veel romantische, vaak komische, films. Een aantal van zijn bekendste films zijn Het meisje met den blauwen hoed (1934), Komedie om geld (1936) en Vadertje Langbeen (1938). In Bleeke Bet (1934) en De spooktrein (1939) speelt Ezerman samen met actrice Fien de la Mar, die ook op Zorgvlied begraven ligt. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.imdb.com/name/nm0264327/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>20183</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Faverey</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In 1939 verliet Hans Faverey zijn geboorteplaats Paramaribo voor Amsterdam. Hij studeerde psychologie en werd psycholoog. In 1968 maakte Faverey zijn debuut als dichter met de bundel Gedichten. Hij ontving hiervoor de Poëzieprijs van de Gemeente Amsterdam. Later brak hij pas echt door met Chrysanten, roeiers (1977). In 1990 kreeg Faverey de Constantijn Huygensprijs voor zijn gehele oeuvre.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Hans_Faverey http://www.dbnl.org/tekst/bork001schr01_01/bork001schr01_01_0326.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33948</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Len </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>del Ferro</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Len del Ferro werd geboren in Philadelphia, Verenigde Staten. De tenor zong opera¿s in onder andere New York, Wenen, Londen en Milaan. Hij trouwde een Nederlandse vrouw en werd in Nederland stottertherapeut. De Del Ferro-methode is gebaseerd op training van de middenrifspier. Ook gaf hij in de jaren zeventig ademhalingstraining aan de selectie van Ajax. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.delferro.nl/Leonard-Del-Ferro-90.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27113</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Philip </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Fiedeldij - Dop</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kinderarts</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kinderarts Philip Fiedeldij Dop stapte tijdens de oorlog regelmatig op zijn fiets om zijn joodse patiënten te waarschuwen voor razzia¿s. Ook zorgde hij voor het in veiligheid brengen van joodse kinderen. De meeste bekendheid verwierf Fiedeldij Dop door zijn bewerkingen van de bestsellers over opvoeden van dokter Spock. Fiedeldij Dop was tevens tien jaar lang medisch directeur van het Emma Kinderziekenhuis.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>18765</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Zoltán </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Forrai</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Fotograaf / tekenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Zoltán Forrai, geboren in Hongarije, kwam in 1939 in Nederland wonen. Hij tekende, fotografeerde en schreef voor verschillende kranten in binnen- en buitenland. In Nederland werd zijn werk gepubliceerd in onder andere het Algemeen Dagblad, Het Parool en De Telegraaf. Naast politieke tekeningen maakte hij ook tekeningen voor op de menukaart van Amsterdamse restaurants.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>Zoltán Forrai. Portret van een veelzijdig kunstenaar. K. van Weringh. Amsterdam 1988</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>62939</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Netty </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rosenfeld</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Programmamaakster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Netty Rosenfeld begon haar carrière bij de radio. In 1951 presenteerde ze de allereerste televisie-uitzending van de AVRO. Na een aantal jaar presenteren voor o.a. de NOS en de VPRO ging Rosenfeld zelf programma¿s maken. Bekende documentaires zijn Primo Levi (1991) en Het vooruitzicht (1999). Voor haar documentaire Culemborg ¿ bijvoorbeeld ontving ze in 1975 de Zilveren Nipkowschijf. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Netty_Rosenfeld</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22249</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>George </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rosenthal</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Bankier</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De rouwstoet van de overleden bankier George Rosenthal vertrok vanaf zijn woonhuis en eindigde op het Centraal Station vanwaar zijn stoffelijk overschot per trein naar Hamburg vervoerd werd. In Hamburg werd Rosenthal gecremeerd, iets wat in Nederland in die tijd nog niet mogelijk was. Zijn as is later op Zorgvlied bijgezet.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.jhm.nl/personen.aspx?naam=Rosenthal,%20George http://nl.wikipedia.org/wiki/George_Rosenthal</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24434</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nico </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rost</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>schrijver / journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Schrijver Nico Rost woonde een aantal jaar in Berlijn, waar hij schreef over Duitse moderne schrijvers voor o.a. De Telegraaf. Ook maakte hij vertalingen zoals Berlijn Alexanderplatz van Alfred Döblin. Als aanhanger van het communisme kwam Rost in concentratiekamp Dachau terecht. Gebaseerd op zijn dagboekaantekeningen schreef hij zijn bekendste boek Goethe in Dachau (1948).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Nico_Rost http://www.dbnl.be/auteurs/auteur.php?id=rost001</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34238</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Guillaume</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Roy, le</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Graficus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Graficus Guillaume le Roy studeerde grafiek aan de School voor Kunstnijverheid in Amsterdam. Zijn werk werd vooral gekenmerkt door het gebruik van voornamelijk zwart en wit. Ook verschenen er illustraties van zijn hand in verschillende dichtbundels zoals van Lautréamont. Daarnaast was Le Roy bijna vijftien jaar lang docent aan de Kunstacademie in Kampen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Guillaume_Le_Roy 
http://www.kunstbus.nl/kunst/guillaume+le-roy.html </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25594</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Renate </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rubinstein</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster/ journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Renate Rubinstein, geboren in Berlijn, vluchtte met haar familie vlak voor de oorlog naar Nederland. Ze schreef boeken, maar was vooral bekend om haar wekelijkse Tamar-columns in Vrij Nederland. Ze wordt gezien als eerste echte columnist van Nederland. Dertien jaar lang leed ze aan multiple sclerose, waar ze het boek Nee heb je (1985) over schreef. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Renate_Rubinstein http://www.vn.nl/Verhalen/Dossiers/ArchiefSchrijvers/RenateRubinsteinAltijdMetPassie.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>56261</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Anneke </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Baalen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Feministe</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Feministe Anneke van Baalen, die rechten gestudeerd had, was vanaf 1971 werkzaam bij de Juridische Faculteit van de Universiteit van Amsterdam. Ze was in 1974 medeoprichtster van het feministische schrijfcollectief en tevens uitgeverij De Bonte Was. In de jaren 80 en 90 was ze (mede-)initiator van vrouwenstakingen zoals tegen de abortuswet.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.radicaalfeminisme.nl/html/baalen.html http://www.emancipatie.nl/home/Emancipatie_algemeen/Feministes/Anneke_van_Baalen/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>48301</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Maria </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hofker-Rueter</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaresse</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Maria Rueter, afkomstig uit een kunstenaarsfamilie, trouwde met kunstenaar Wim Hofker. Samen met haar man vertrok Maria in 1936 naar Bali. In 1946 keerde het echtpaar weer terug naar Nederland en gingen ze in Amsterdam wonen. Maria Hofker-Rueter is vooral bekend om haar jaarboeken met beschrijvingen en tekeningen van haar tuin en haar reizen. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Maria_Hofker-Rueter</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>51980</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Louise </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ruys</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Louise Ruys is begraven samen met haar man, de acteur Ab Abspoel. Ruys begon haar carrière bij een cabaretgroep. Daarna was ze een tijdlang zangeres bij de AVRO-radio. Als actrice stond ze op het toneel, was ze op televisie te zien in onder andere Hollands glorie (1977) en speelde ze in films zoals Op hoop van zegen (1986) en Amsterdamned (1988).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.bdnwiki.nl/index.php/Louise_Ruys </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28447</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Michiel</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ruyter, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Jazz muzikant / Historicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Michiel de Ruyter was componist en jazz musicus; hij speelde klarinet en saxofoon. Ook was hij jarenlang jazzrecensent voor Het Parool. Daarnaast had De Ruyter een carrière bij de radio; hij werkte voor de AVRO, de VARA en de NOS. Zijn bekendste programma was Jazzgeschiedenis van de VPRO; de jazzhistoricus maakte bijna zevenhonderd afleveringen. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://mdr.jazzarchief.nl/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81136</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Mady </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Saks</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Filmmaakster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Mady Saks was een feministische filmmaakster. Ze begon met het maken van documentaires, maar kwam in 1982 met haar eerste speelfilm Ademloos. Zowel in de documentaires als in de films draaide het altijd om vrouwen. Andere films van Saks zijn Iris (1987) en De gulle minnaar (1990). Mady Saks was in de jaren zeventig ook medeoprichtster van het Amsterdamse vrouwenkunstcentrum Amazone.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Mady_Saks http://www.absolutefacts.nl/film-toneel/data/saks-mady-1941.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>26722</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Helmut </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Salden</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Grafisch ontwerper</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Grafisch vormgever en typograaf Helmut Salden werkte voor verschillende uitgeverijen, maar het bekendst is zijn werk voor de Russische Bibliotheek van Uitgeverij Van Oorschot. Meer dan honderd van zijn boeken werden tot Best Verzorgd Boek benoemd en in 1994 ontving Salden een oeuvreprijs. In o.a. het Rijksmuseum en het Stedelijk Museum waren tentoonstellingen met het werk van Salden te zien.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Helmut_Salden http://geschiedenis.vpro.nl/programmas/3299530/afleveringen/5950448/items/7259745/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>78719</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sande Bakhuyzen, van de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Regisseur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Willem van de Sande Bakhuyzen regisseerde toneelstukken, televisieseries en films. Bekende producties waren Pleidooi, Oud Geld en Bij ons in de Jordaan. Voor de film Cloaca ontving Van de Sande Bakhuyzen een Goude Kalf. Na zijn dood kwam de verfilming uit van Ik omhels je met duizend armen, naar het gelijknamige boek van Ronald Giphart.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Willem_van_de_Sande_Bakhuyzen          http://www.tvblik.nl/dossier/willem-van-de-sande-bakhuyzen</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>42187</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Vic </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Savelkoul</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kunstenaar Vic Savelkoul woonde en werkte in Nederland, Nederlands-Indië en Frankrijk. Zijn werk bestond vooral uit pentekeningen van Oost-Indische inkt en collages. Savelkoul gebruikte zeer weinig kleur; de meeste werken bestaan uit zwart en wit. Samen met zijn vrouw Elly maakte Savelkoul wandkleden. Tevens publiceerde de kunstenaar in 1962 de gedichtenbundel Vliegensvlug.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://vicsavelkoul.com</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>14739</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schaefer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politicus / Wethouder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Banketbakker Jan Schaefer, die als buurtactivist begon, nam drie maal een periode zitting in de Tweede Kamer voor de Partij van de Arbeid (PvdA). Van 1973-1977 was Schaefer staatssecretaris van Volkshuisvesting en Ruimtelijke Ordening. Later was hij acht jaar lang wethouder in Amsterdam. In beide functies heeft hij zich voornamelijk bezig gehouden met stadsvernieuwing.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/01749 http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/schaefer</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>61163</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Eduard </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Cuypers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Architect</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Eduard Cuypers kreeg zijn opleiding tot architect in het atelier van zijn beroemde oom P.J.H. Cuypers (het Rijksmuseum en het Centraal Station in Amsterdam). Eduard Cuypers maakte een reis naar Nederlands-Indië waar hij indrukken opdeed die hij verwerkte in zijn gebouwen. Hij en zijn architectenbureau bouwden ziekenhuizen, scholen, kerken, kantoren, landhuizen en fabrieken.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Eduard_Cuypers</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>82512</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Tromp</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstfluiter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kunstfluiter Jan Tromp was afkomstig uit een arm gezin en omdat hij geen geld had voor een mondharmonica, begon hij met het fluiten op zijn vingers. Door zijn deelname aan een talentenjacht van het radioprogramma De Bonte Dinsdagavondtrein werd Tromp bekend in heel Nederland. Jan Tromp nam in totaal twintig grammofoonplaten met zijn fluitkunst op.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_Tromp_(kunstfluiter)</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>85007</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jean </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ummels</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Scenarioschrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jean Ummels begon in 1985 met het schrijven van scenario¿s voor televisieseries en films. Hij schreef onder andere het script voor de verfilming van De Avonden (1989) van Gerard Reve. Tevens zorgde hij voor de verfilming van De schippers van de Kameleon (2003) en Kameleon 2 (2005) van Hotze de Roos. Voor televisie schreef hij mee aan de series Medisch Centrum West en Vrouwenvleugel.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.cinema.nl/personen/267233/jean-ummels http://www.imdb.com/name/nm0880897/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22367</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Herman </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Renz</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Directeur Circus Renz</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Op negenentwintig jarige leeftijd kwamen Circus Renz directeur Herman van der Vegt en zijn vrouw Diana Luijcx om door koolmonoxidevergiftiging. Na het overlijden van zijn vader nam Herman in 1991 Circus Renz over. In korte tijd wisten Herman en Diana er een succesvol circus van te maken. Hiervoor kregen ze in 1995 de Oscar Carré Trofee van de Club van Circusvrienden Nederland.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Circus_Herman_Renz http://nl.wikipedia.org/wiki/Herman_%26_Diana_Renz</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>23006</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Adriaan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Venema</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Adriaan Venema, schrijver, journalist en kunsthandelaar, schreef vooral over de Tweede Wereldoorlog. Zijn belangstelling hiervoor ontstond nadat hij op televisie De Bezetting van Loe de Jong (die ook op Zorgvlied begraven ligt) had gezien. Hij hield zijn leven graag in eigen hand; op zijn vijftigste stopte hij met schrijven en ook zijn dood was zelfverkozen. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Adriaan_Venema http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=vene001</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>48566</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Felix </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vening Meinesz</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Geofysicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na het afronden van zijn opleiding tot civiel ingenieur begon Felix Vening Meinesz met het verrichten van zwaartekrachtmetingen. Hij ontwikkelde een apparaat zodat er voor het eerst ook op zee gemeten kon worden, iets wat tot dan toe als onmogelijk beschouwd werd. Naast zijn werk als onderzoeker was Vening Meinesz ook directeur van het KNMI en buitengewoon hoogleraar in de geodesie. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn2/meinesz http://nl.wikipedia.org/wiki/Felix_Vening_Meinesz</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>75117</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Martijn </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Verbrugge</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Voorzitter HIV vereniging</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Martijn Verbrugge was werkzaam als journalist bij Defensie toen bleek dat hij hiv positief was. Hij raakte arbeidsongeschikt en ging zich inzetten als vrijwilliger bij de Hiv Vereniging, waarvan hij in 1999 voorzitter werd. Verbrugge maakte zich sterkt voor het versneld beschikbaar komen van nieuwe medicijnen en voor de mogelijkheid voor mensen met hiv om een verzekering af te sluiten.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Martijn_Verbrugge</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>87367</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerrard </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Verhage</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Filmregisseur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Gerrard Verhage was filmregisseur, maar maakte ook documentaires en televisiedrama¿s. Zijn bekendste film was De Dominee, gebaseerd op het leven van Klaas Bruinsma. Voor zijn televisiedrama Dichter op de Zeedijk werd hij in 1999 onderscheiden met een Gouden Kalf. Zijn laatste film over Willem Holleeder en Willem Endstra heeft hij niet af kunnen maken. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://home.quicknet.nl/qn/prive/g.verhage/ http://nl.wikipedia.org/wiki/Gerrard_Verhage</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>26300</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Marco</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vermie</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Musicalspeler</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.musicalmuseum.nl/mvermie/content.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6753</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Adolf </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Verspoor</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Vertaler / Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dolf Verspoor werd bekend door het vertalen van poëzie en toneel. Hij vertaalde uit het Engels, Portugees, Italiaans en Spaans naar het Nederlands, maar ook vertaalde hij Nederlandse poëzie naar het Frans. Hij liet Nederland kennis maken met de gedichten van García Lorca en Pablo Neruda. Verspoor hield ook van toneel; hij vertaalde o.a. Shakespeare en werkte als dramaturg.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21066</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerrit </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Versteeg</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Architect</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Architect Gerrit Versteeg leerde het vak van verschillende architecten en professoren. In 1900 werd hij benoemd tot gemeentearchitect van Delft en bouwde hij scholen en een groenteveiling. In 1916 kwam Versteeg naar Amsterdam en begon hij zijn eigen architectenbureau. Hij hield zich vooral bezig met volkswoningbouw. Zijn architectenbureau werd later voortgezet door zijn oudste zoon.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>38459</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Mia </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vet, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>57570</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>John </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vigeveno</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Grafisch vormgever</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>83909</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jo </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vischer sr.</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Jo Vischer sr. was te zien in films als Kleren maken de man (1957), Morgen gaat ¿t beter (1939) en Levensschaduwen, een stomme film uit 1916. Ook werkte Vischer mee aan verschillende hoorspelen zoals Paul Vlaanderen en het Margo-mysterie en De witte hel met onder andere Joop Doderer, die eveneens op Zorgvlied ligt begraven.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27523</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hellun </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Zelluf</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Artieste</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Geert Vissers, bekend als de travestiet Hellun Zelluf, organiseerde clubavonden en stond in theater met de Gay Dating Show. Een jaar voordat de travestiet overleed aan de gevolgen van aids, werd de Stichting Hellun Zelluf opgericht. Deze zette zich in voor de belangen van aids-patiënten en aids-preventie. Hellun Zelluf trad ook op samen met Vera Springveer, die eveneens op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Hellun_Zelluf</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32439</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bert </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Voeten</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Bert Voeten begon als redacteur bij literaire tijdschriften als Het Woord en De Gids. Als dichter debuteerde hij in 1946 met de bundel Odysseus' terugkeer. Voor zijn dichtbundel Met het oog op morgen (1953) kreeg Voeten de Jan Campert-prijs. Tevens hield hij zich bezig met het vertalen van toneelstukken vanuit het Engels, Frans en Duits. Vooral zijn vertalingen van Shakespeare waren succesvol. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.schrijversinfo.nl/voetenbert.html http://www.debezigebij.nl/boekboek/show?id=33896&amp;dbid=9432&amp;framenoid=33668&amp;typeofpage=30185</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>13285</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>D.H.Th. </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vollenhoven</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Hoogleraar Wijsbegeerte</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dirk Vollenhoven studeerde theologie en wijsbegeerte. In 1918 promoveerde hij en vanaf 1926 was hij als hoogleraar verbonden aan de Vrije Universiteit in Amsterdam. Vollenhoven wordt gezien als medegrondlegger van de calvinistische of reformatorische wijsbegeerte; een vorm van wijsbegeerte die stelt in overeenstemming te zijn met het heilige schrift.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.protestant.nl/geschiedenis/portrettengalerij/vollenhoven-dirk-hendrik-theodoor http://www.protestant.nl/themas/filosofie/begrippen/reformatische-wijsbegeerte</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>74245</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vonk</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dirigent</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hans Vonk studeerde piano aan het Conservatorium van Amsterdam. In Nederland was hij dirigent van vele bekende orkesten als het Radio Filharmonisch Orkest. Ook buiten Nederland had Vonk veel succes. Behalve in Londen en Dresden, dirigeerde Vonk in de Verenigde Staten bij de symfonieorkesten van onder andere Boston en Los Angeles.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Hans_Vonk_(dirigent) http://www.kunstbus.nl/muziek/hans+vonk.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9393</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Marina </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schapers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Actrice Marina Schapers speelde onder andere in de film Liefdesbekentenissen (1967) van Wim Verstappen. Ze was getrouwd met componist Peter Schat, die ook op Zorgvlied begraven ligt. Schapers overleed op het Griekse eiland Skyros toen ze van een muurtje viel. Connie Palmen liet zich door haar dood inspireren voor haar roman Lucifer (2007).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Marina_Schapers</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>68367</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Peter </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schat</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Componist Peter Schat studeerde compositie aan het Utrechtse Conservatorium en hield zich vooral bezig met moderne compositietechnieken. Zijn eigen vinding was de Toonklok, een harmonisch toonsysteem dat twaalf drieklanken verbond met de twaalf uren. De muziek van Schat was vaak direct of indirect verbonden met maatschappelijke zaken als de politiek.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.peterschat.nl http://nl.wikipedia.org/wiki/Peter_Schat</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>63214</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bert</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schegget, ter</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Theoloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na een studie theologie aan de Universiteit van Amsterdam werd Bert ter Schegget predikant in o.a. Vreeland, Willemstad (Curaçao), Caracas (Venezuela) en Berlijn. De theoloog publiceerde diverse artikelen en achttien boeken zoals Kernwoorden bij Marx (1977) en De menslievendheid van God (1999). In 1992 werd Ter Schegget benoemd tot hervormd kerkelijk hoogleraar te Leiden.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.ghterschegget.nl/ http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=sche105</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80400</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Harry </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Scheltens</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Hoedenmaker</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na zijn opleiding aan de Kunstnijverheidsschool in Enschede werkte Harry Scheltens jarenlang bij Metz in Amsterdam. In 1960 begon hij voor zichzelf en vanaf 1970 was hij de vaste hoedenmaker van koningin Beatrix. De hoeden moesten de kroon vervangen en zorgen voor een herkenbaar silhouet. Tevens ontwierp hij hoeden voor prinses Margriet en actrice Fien de la Mar, die ook op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19939</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Arthur</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schendel, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Arthur van Schendel schrijft zijn eerste boek op zijn twintigste. Daarna volgt het een na het andere literaire werk zoals Een zwerver verliefd (1904) en Het fregatschip Johanna Maria (1930). Een groot deel van zijn leven bracht van Schendel door in Italië; hij vertrok in 1920 en keerde pas na de oorlog in Amsterdam terug.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Arthur_van_Schendel http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn1/schendel</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25851</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>August </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schiller</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Eigenaar restaurant</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>34720</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Annie M.G. </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schmidt</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Annie M.G. Schmidt was schrijfster van boeken, gedichten, musicals, radio- en televisieseries. Behalve het moment van overlijden, bepaalde de schrijfster ook haar eigen begrafenis. Het moest een vrolijke dag worden zonder zwart, maar met veel roze. Per boot werd ze naar Zorgvlied gebracht waar de door haarzelf uitgezochte muziek klonk, zoals een medley van haar bekendste liedjes.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.annie-mg.com http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/schmidt </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>1558</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bob </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Scholte</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Zanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Als veertienjarige debuteerde Bob Scholte bij het Hollandsch Operettegezelschap in theater Carré. Hij zong daar samen met de jonge Fien de la Mar, die ook op Zorgvlied begraven ligt. Later werd hij huiszanger bij de AVRO-radio totdat de joodse zanger tijdens de oorlog moest onderduiken. Hij overleefde de oorlog en ging weer zingen. Scholte was ook in België een bekende zanger. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/scholte http://nl.wikipedia.org/wiki/Bob_Scholte</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31821</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tom </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schreurs</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Sportverslaggever</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Tom Schreurs ligt begraven samen met zijn schoondochter Joke Kniesmeijer, het voormalige gezicht van de Anne Frank Stichting. In 1927 richtte Schreurs bij sportvereniging De Jagers een cricketafdeling op. Schreurs werd bekend als sportverslaggever bij het radioprogramma AVRO¿s Sportrevue. Van 1973 tot 1998 werd de Tom Schreursprijs uitgereikt, een aanmoedigingsprijs voor jong sporttalent. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>84526</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Max </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schuhmacher</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Antiquaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Antiquaar Max Schuhmacher begon in 1952 samen met zijn halfzus Wilma het antiquariaat Schuhmacher in Amsterdam. Het antiquariaat was gespecialiseerd in moderne Nederlandse literatuur. Ze waren in het bezit van boeken, handschriften, tijdschriften, etc. van de periode na 1870. Max Schuhmacher was bevriend met schrijvers zoals Dick Hillenius, die eveneens op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81046</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Paul </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schwarz</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cultureel manager</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Paul Schwarz richtte in 1963 samen met een aantal ontwerpers het Nederlandse ontwerpbureau Total Design. Het bureau, dat verschillende vormgeversdisciplines combineerde, was bekend door de belettering van onder andere Schiphol, het Telefoonboek en de affiches van het Stedelijk Museum in Amsterdam. Daarnaast hebben ze ook vele huisstijlen ontworpen.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36417</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Karel </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sijmons</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Architect</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Architect Karel Sijmons was lid van Groep ¿32, een architectuurgroep van jonge architecten die vonden dat behalve de functie ook de schoonheid belangrijk was. Jarenlang had Sijmons samen met architecten Piet Zanstra en Jan Giesen een ontwerpbureau. Ze ontwierpen de atelierwoningen in de Zomerdijkstraat in Amsterdam-Zuid. Andere werken van Sijmons zijn de Thomaskerk (Amsterdam-Zuid) en de Paaskerk (Zaandam).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.architectenweb.nl/aweb/archipedia/archipedia.asp?ID=817</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>29275</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sjollema</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na een studie rechten, besloot Johan Sjollema om kunstenaar te worden en hij ging naar de Rijksakademie voor Beeldende Kunsten te Amsterdam. Sjollema raakte bevriend met de rijke Henriëtte Polak en samen legden zij de basis voor het huidige Museum Henriëtte Polak voor klassiek-moderne kunst. Zorgvlied is in het bezit van een zelfportret van Sjollema.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.kunstbus.nl/kunst/joop+sjollema.html http://www.museumhenriettepolak.nl</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27063</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>René </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sleeswijk</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Theaterproducent</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>René Sleeswijk begon zijn carrière in de theaterwereld als productieassistent en groeide uit tot een belangrijke theaterproducent. Veel bekendheid verwierf Sleeswijk met zijn bedrijf Nederlandsche Revue dat de Snip &amp; Snap Revue met Piet Muyselaar (eveneens op Zorgvlied begraven) en Willy Walden op de planken bracht. René  Sleeswijk was getrouwd met zangeres Corry Brokken.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn5/sleeswij</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>84570</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Riny</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Slingelandt, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.bdnwiki.nl/index.php/Riny_van_Slingelandt </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36574</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dick</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Slootweg</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dick Slootweg was journalist en schrijver. In 1974 schreef hij Ach ja¿ de jaren vijftig. Het bekendste werk van Slootweg schreef hij in 1980 samen met Paul Witteman: Hoei boei! Herinneringen aan De avonden van Gerard Reve. In dit boek stonden interviews met de mannen waarop de personages uit het boek van Reve geïnspireerd waren.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.literatuurplein.nl/persdetail.jsp?persId=95340</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>29568</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joke </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kool - Smit</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Feministe</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Feministe Joke Smit was docente Frans en hoofdmedewerkster aan het Instituut voor Vertaalkunde van de Universiteit van Amsterdam. Ze was medeoprichtster van de emancipatievereniging Man Vrouw Maatschappij (MVM) en was lid van de Emancipatiekommissie van de regering. Haar belangrijkste doel was het doorbreken van het standaard rollenpatroon van man en vrouw in de samenleving.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.jokesmit.nl http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn5/smitj</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>62640</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Snoek</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Oprichtster Het Scapino Ballet</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Het leven van danseres en danspedagoog Hans Snoek stond in het teken van de jeugd. Ze richtte o.a. het Scapino Ballet en Jeugdtheater De Krakeling in Amsterdam op. Tevens stond ze aan de wieg van een middelbare school gericht op kunstzinnige vorming en stichting De Toverbal, om  vluchtelingenkinderen in contact met cultuur te brengen. Ze gaf ook balletles aan de prinsessen Beatrix en Irene.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Scapino_Ballet</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81229</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Piet </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Soer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Gezagvoeder KLM</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Piloot Piet Soer werd in 1933 bekend toen hij in vier dagen zijn toestel De Pelikaan van Amsterdam naar Batavia vloog. Voor deze recordvlucht werden alle bemanningsleden benoemd tot ridder in de Orde van Oranje Nassau. Bijna twee jaar later stierf Soer in het harnas toen zijn vliegtuig, De Leeuwerik, door zware sneeuw op weg van Praag naar Amsterdam in Duitsland neerstortte.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Piet_Soer http://www.aldgen.nl/pietsoer.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>58329</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sjoerd Willem </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Soeters</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>KLM Piloot</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>2712</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Julius</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Spier</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>psychochiroloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De Duitse chiropsycholoog Julius Spier kwam in 1939 naar Nederland. In zijn eigen praktijk in de Coubetstraat in Amsterdam Oud-Zuid hield hij zich bezig met een combinatie van psychologie en handlezen. Spier komt als S. voor in het oorlogdagboek van zijn vriendin Etty Hillesum. Na de dood van Spier verscheen in 1944 zijn boek The hands of children.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.cheirology.net/history/julius.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>61119</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Staak, van de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Cineast</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Frans van der Staak was filmmaker, producent en kunstenaar. Hij maakte experimentele films gebaseerd op literaire teksten die als niet te verfilmen beschouwd werden. De films van Van der Staak zijn dan ook vrije interpretaties. Zijn bekendste werken zijn: Er gaat een eindeloze stoet mensen door mij heen (1981), Windschaduw (1986) en zijn laatste productie Lastpak (2001).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.filmhuiscavia.nl/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=53&amp;Itemid=40</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32820</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joost</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sternheim</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>60188</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rob </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Stolk</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politiek activist / Drukker</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Rob Stolk was in de jaren zestig medeoprichter van Provo (afgeleid van provoceren), een beweging die de spot dreef met de gevestigde autoriteiten. Stolk zette een drukkerij op waar kranten, posters en folders van de beweging gedrukt werden. Toen Provo werd opgeheven zette Stolk zich een aantal jaar in voor de krakersbeweging. Uiteindelijk begon hij in 1976 zijn eigen drukkerij. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/stolk</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>85331</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dé </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Stoop</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Oudvoorzitter FC Amsterdam</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dé (voluit Dingeman) Stoop was vooral bekend als voorzitter van de voetbalclubs FC Amsterdam en FC Den Haag. Ook was hij jarenlang bestuurslid van de KNVB. Hij zette zich in onder andere in voor de invoering van het betaald voetbal en shirtsponsering. Stoop was tevens een succesvol zakenman; hij kocht een slecht lopende liftfabriek op en wist er een succesvol winstgevend bedrijf van te maken.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9_Stoop http://www.sportkroniek.nl/portret/stoop.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59739</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Coba </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Surie</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilderes /  Amsterdamse Joffer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Coba Surie, Ans van den Berg en  Nelly Bodenheim, alledrie begraven op Zorgvlied, maakten onderdeel uit van de Amsterdamse Joffers, een groep Amsterdamse vrouwen die zich bezig hield met schilderen en tekenen. Coba Surie, die haar hele leven in Amsterdam heeft gewoond, hield zich vooral bezig met stillevens.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Amsterdamse_Joffers</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30114</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendrik </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Surink</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Eerste tuinbaas Zorgvlied</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>26941</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Theo </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Swagemakers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Bekend portrettist van 1200 portretten. Totale oeuvre van 2500 werken, waaronder naast portetten, stillevens en landschappen; zeegezichten in olieverf en aquarel. In 1999 werd in Haarlem in het Pietershuis 1842, het Theo Swagemakers Museum geopend. Het grafmonument is een bronzen schilderijlijst met stilleven van 2 peren en 1 citroen, van de beeldhouwer Eric Claus.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.swagemakersmuseum.nl http://www.dodenakkers.nl/beroemd/swagemakers.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>7426</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sweeden, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De jong gestorven componist, schrijver, acteur en saxofonist Hans van Sweeden, behoorde in de jaren vijftig tot de Leidsepleinjeugd. Deze groep jongeren experimenteerde met muziek, kunst en drugs. Over het leven van Van Sweeden werd in 1997 door Louis van Gasteren een documentaire gemaakt Hans, het leven voor de dood.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.donemus.nl/componist.php?id=603</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>69461</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Paul </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Termos</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist / Saxofonist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Paul Termos, componist en altsaxofonist, speelde als kind gitaar. Tijdens zijn opleiding compositie aan het Amsterdams Conservatorium, maakte de gitaar plaats voor de saxofoon. Hij componeerde en trad op met veel verschillende muzikanten. Termos hield van improviseren. Kenmerkend aan zijn muziek waren de effecten die konden klinken als een jankende hyena. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.paultermos.nl/ http://nl.wikipedia.org/wiki/Paul_Termos</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30321</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerard </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Thoolen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Gerard Thoolen werd niet toegelaten tot de toneelacademie, maar kreeg een praktijkopleiding acteren bij het theatercollectief Werktheater. Later was Thoolen ook in verschillende films te zien zoals Het teken van het beest, De lift, De smaak van water en De illusionist. Op televisie speelde de acteur onder andere in de komische televisieserie In voor- en tegenspoed.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Gerard_Thoolen http://www.hollandsfilmglorie.com/inGerard_Thoolen.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>51998</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Anton </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Tierie</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Koordirigent</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Anton Tierie was organist, componist, hoofdleraar aan het Amsterdams Conservatorium en dirigent. Vanaf de oprichting in 1898 tot 1931 was Tierie verbonden aan de Koninklijke Oratorium Vereeniging. Daarnaast was hij ook dirigent bij De Nieuwe Nederlandsche Opera, een operagezelschap opgericht door o.a. Désiré Pauwels, de operazanger die ook op Zorgvlied begraven ligt.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>41472</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joop</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Tijn, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Journalist Joop van Tijn begon zijn carrière op de redactie van het studentenblad Propia Cures. Vanaf 1961 werkte Van Tijn bij Vrij Nederland, het weekblad waarvan hij jarenlang (adjunct-)hoofdredacteur was. Tevens werkte Van Tijn ook voor radio en televisie; hij maakte programma¿s zoals Zo is het toevallig ook nog ¿s een keer (VARA) en Onder vuur (VPRO).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Joop_van_Tijn http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=tijn001</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>79283</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bob </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Tol, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Bob van Tol, geboren in Rotterdam, kwam naar Amsterdam om Theaterwetenschappen en Frans te studeren. Daarna vertrok hij naar New York waar hij een acteeropleiding volgde aan de School of Arts. In 1972 maakte Van Tol zijn toneeldebuut bij de Haagse Comedie. Behalve op het toneel was de acteur ook op televisie te zien in onder andere de soapserie Goudkust. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Bob_van_Tol http://www.imdb.com/name/nm0865827/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21637</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Oscar</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Tourniaire</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Oscar Tourniaire was toneelspeler, filmacteur en filmregisseur. Hij speelde in de film Klokslag Twaalf (1936) met de eveneens op Zorgvlied begraven acteurs Fien de la Mar, Jules Verstraete en Mien Duymaer van Twist. Ook in de film De Jantjes (1934) was Tourniaire samen met Fien de la Mar te zien. Tourniaire was regisseur van de stomme films De bannelingen (1911) en Roze Kate (1912).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Oscar_Tourniaire http://www.bdnwiki.nl/index.php/Oscar_Tourniaire</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>87827</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Manen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Jurist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jurist Willem van Manen zette zich in voor de vrijheid van meningsuiting en de persvrijheid. Hij werkte als advocaat voor verschillende uitgeverijen en media zoals Het Parool en de Volkskrant. Daarnaast was Van Manen ook cartoonist; hij maakte politieke tekeningen voor onder andere het NRC Handelsblad.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dejournalist.nl/personalia/bericht/willem-van-manen-1934-2008/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>7813</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Fien</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Mar, de La</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Fien de la Mar was afkomstig uit een acteursfamilie. Ze speelde in films als De Jantjes, maar deed ook aan toneel, operette, revue en cabaret. Haar man, de architect Piet Grossauw, kocht een oude school in de Marnixstraat en ze begonnen het De La Mar Theater. Het theater liep slecht en werd verkocht aan Wim Sonneveld, die het voortzette als het Nieuwe De La Mar Theater.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn2/mar http://nl.wikipedia.org/wiki/Fien_de_la_Mar</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24935</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Julia </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Gruyter, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Actrice Julia de Gruyter stond in 1924 op het toneel als Joop ter Heul, de hoofdpersoon uit de boeken van de eveneens op Zorgvlied begraven Cissy van Marxveldt. Later speelde De Gruyter in de films zoals Vijftig jaren (1948), ter gelegenheid van het vijftigjarige regeringsjubileum van koningin Wilhelmina, en De zaak M.P. (1960) van Bert Haanstra. Op televisie was De Gruyter in te zien in de serie Mens durf te leven (1965).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.imdb.com/name/nm0344757/ http://www.bdnwiki.nl/index.php/Julia_de_Gruyter</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>54174</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Else </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Mauhs</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De in Duitsland geboren Else Mauhs, woonde vanaf circa 1900 in Nederland. Ze had een opleiding tot zangeres gevolgd, maar toneel was haar echte passie. Ze heeft ontzettend veel rollen op haar naam staan, vooral die van verbitterde vrouw. In 1934 ontving Mauhs, uit handen van de actrice Theo Mann-Bouwmeester zelf, de Theo Mann-Bouwmeesterring.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn2/mauhs</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28096</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rob</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Mée, du</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Filmproducent</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Rob du Mée, destijds programmeur van het Amsterdamse filmhuis Studio K, maakte in 1967 zijn debuut als filmproducent met De verloedering van Swieps. Andere films van hem zijn De Inbreker (1972) en The Family (1973). Deze laatste film produceerde Du Mée voor de eveneens op Zorgvlied begraven regisseur Lodewijk de Boer. Du Mée schreef tevens filmkritieken voor Skoop en Vrij Nederland.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Rob_du_M%C3%A9e http://www.absolutefacts.nl/film-toneel/data/meerobdu.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30003</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ischa </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Meijer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist/ Columnist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Ischa Meijer was een veelzijdige man. Hij was o.a. schrijver, interviewer, recensent en acteur. Hij schreef en regisseerde toneelstukken, maar stond ook zelf op de planken. Sinds 1991 schreef hij elke dag zijn column De Dikke Man voor Het Parool. Bekende boeken van Meijer zijn o.a. Brief aan mijn moeder en Een rabbijn in de tropen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Ischa_Meijer www.vpro.nl/programma/ischa/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>39945</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ben </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Minoli</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Ben Minoli speelde als acteur volkstheater zoals De Jantjes, maar was toch vaker te zien bij het  jeugdtoneel. Tussendoor sloot Minoli zich nog korte tijd aan bij een gezelschap van mimespelers, de Nederlandse Pantomimegroep. Uiteindelijk ging Minoli zich steeds meer bezighouden met toneelschrijven. Hij schreef vooral kindertheater zoals zijn bekendste stuk Pierrot valt van de maan.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35782</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Conrad </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Mönnich</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Theoloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Conrad Mönnich, die theologie aan de Universiteit van Amsterdam studeerde, promoveerde cum laude. Hij werkte een tijd als lutherse predikant in Maastricht en werd daarna hoogleraar aan de theologische faculteit van de Universiteit van Amsterdam. Mönnich schreef artikelen voor De Groene Amsterdammer, maar zijn bekendste werk is Pelgrimage. Ontmoetingen met de cultuur (1953).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/moennich</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>7422</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Louise</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Montel, van de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Zangeres</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Zangeres Louise van de Montel kwam tijdens de oorlog eerst in kamp Vught en daarna in vrouwenkamp Ravensbrück terecht. Al zingend wist Van de Montel te overleven en ze ging terug naar Amsterdam. Daar trouwde ze met Coen Affolter, een jongen waarop ze in Vught verliefd was geworden. Hun dochter Heddy Lester en zoon Frank Affolter maakte over hun verhaal de voorstelling Tienduizend zakdoeken.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://affolterproductions.nl/10duizendzakdoeken/multimedia.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>14038</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendrik </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Mulderije</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hendrik Mulderije studeerde rechten en was jarenlang advocaat. Daarnaast was hij vanaf 1929 lid van de Christelijk-Historische Unie (CHU). Vanaf maart 1951 was Mulderije anderhalf jaar Minister van Justitie, waarna hij lid van het hoofdbestuur van de CHU werd. Daarbij ging Mulderije weer in de advocatuur werken. Tevens was de advocaat vanaf 1962 lid van de Provinciale Staten van Noord-Holland.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/01864 http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn5/mulderije</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16814</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Piet </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Muyselaar</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Revue artiest</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Piet Muyselaar vormde jarenlang samen met Willy Walden het beroemde Nederlandse revueduo Snip en Snap. Hun eerste optreden als Snip en Snap was in 1937 in het radioprogramma De bonte dinsdagavondtrein. De als eenmalig bedoelde act was zo succesvol dat het duo bijna veertig jaar lang samen bleef optreden in het theater en later ook op televisie. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Piet_Muyselaar</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21878</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dirk </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Netjes</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Ondernemer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dirk Netjes was de oprichter van het Amstelveense bedrijf Netjes Beheer. Het familiebedrijf is nog altijd eigenaar van het door Dirk Netjes opgezette bouwbedrijf Netjes, Grand Hotel Amstelveen, Congrescentrum Amstelveen, tenniscentrum en bowling &amp; partycentrum De Kegel, restaurant TgeregT en Résidence Fontaine Royale. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>76898</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Theo </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Niermeijer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kunstenaar Theo Niermeijer schilderde, etste, lithografeerde, tekende en aquarelleerde. Zijn specialiteit was het maken van sculpturen van oud ijzer waardoor hij ¿de ijzeren dichter¿ genoemd werd. Zelf noemde hij zich ¿de archeoloog van de schroothoop¿. Niermeijer hield van reizen en liet zich inspireren door andere culturen, vooral door het Verre Oosten.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.niermeijer.nl</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>78104</fme:KSUB>
<fme:ANACHTER>Constant</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder Cobra groep</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De schilder Constant, die voluit Constant Nieuwenhuys heet, was één van de oprichters van Cobra. Al snel verdween zijn vrolijke, gekleurde ¿Cobraschilderstijl¿ en kregen zijn  werken realistische en maatschappijkritische thema¿s. Vanaf 1956 hield hij zich bezig met zijn utopische project Nieuw Babylon. Constant had zijn atelier in Amsterdam op de Oostelijke Eilanden.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Constant_Nieuwenhuys</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33945</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Nooij</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Oprichter Volkstoneel</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Nooij was acteur, toneelschrijver, regisseur en leider van verschillende toneelgezelschappen. In 1921 begon Nooij samen met zijn vrouw Beppie Nooij-Blaaser een eigen volkstoneelgezelschap, welke in 1953 door hun dochter Beppie Nooij jr. werd voortgezet onder de naam Amsterdams Volkstoneel. Jan Nooij speelde onder andere de rol van dokter Niks in Een huis vol herrie.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33944</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Beppie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Nooij sr.</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Beppie Nooij-Blaaser speelde vooral volkstoneel, een soort voorloper van de musical. Haar bekendste rol was die van Kniertje in Op hoop van zegen van Herman Heijermans, die ook op Zorgvlied begraven ligt. Beppie Nooij sr. werd onderscheiden met het Gouden teken van verdienste van de gemeente Amsterdam en ze werd benoemd tot Ridder in de Orde van Oranje Nassau.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Beppie_Nooij_sr.</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33943</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Beppie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Nooij jr.</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice </fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Beppie Nooij jr. trad in de voetsporen van haar ouders, de acteurs Elisabeth Nooij-Blaaser en Jan Nooij, en werd ook toneelspeelster. In 1953 nam ze de leiding van het Amsterdams Volkstoneel over van haar vader. Beppie Nooij jr. speelde onder andere in De Jantjes en Bleeke Bet. Haar bekendste rol was die van Rooie Sien in de gelijknamige voorstelling geschreven door Marius Spree.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Beppie_Nooij_jr.</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22405</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Klaas </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Norel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver/ journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In 1935 werd Land in zicht, het eerste boek van Klaas Norel uitgebracht. Het boek ging over de afsluiting van de Zuiderzee. In totaal schreef Norel, die ook een tijd als journalist werkte, circa 130 kinderboeken en een aantal historische romans voor volwassenen. Zijn liefde voor de zee is in al zijn boeken terug te vinden. Veel inspiratie had hij opgedaan tijdens zijn reizen over verschillende zeeën.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Klaas_Norel</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>60756</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Piet</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ooms</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Zwemmer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.zwemmenindepolder.nl/zwemmers/zwemmers-1900-1920/piet-ooms.html http://www.sportgeschiedenis.nl/2007/08/10/vergeten-sporthelden-piet-ooms.aspx</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>52099</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jacobus </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Oranje</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Verzetsheld</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jacobus Oranje promoveerde in 1938 en anderhalf jaar later werd hij benoemd tot hoogleraar recht aan de Vrije Universiteit. Al snel begon de oorlog en Oranje deed er alles aan om zich maar te verzetten tegen de Duitsers. Zo ging hij naar Duitsland om ziekenhuizen te controleren en moedigde hij studenten aan tot verzet. Ook haalde hij vele Nederlandse studenten terug uit Duitsland. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jacobus_Oranje http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=oran001</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>57203</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joseph </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Orelio</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Onderwijzer Joseph Orelio werd koordirigent en leraar aan een muziekschool toen zijn zangcarrière op gang kwam. Vanaf 1886 zat hij bij de Hollandsche Opera waar hij zijn debuut maakte in operette De Scheepskapitein. Samen met Désiré Pauwels (die ook op Zorgvlied begraven ligt) en Jacques Coïni richtte Orelio in 1903 de NV Nieuwe Nederlandsche Opera op.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/orelio</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>84909</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Schelto </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Patijn</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Burgemeester Amsterdam</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Schelto Patijn, geboren in Den Haag, was lid van de Partij van de Arbeid (PvdA). Hij nam zitting in het Europees Parlement en was Tweede Kamerlid. In 1984 verruilde hij de Tweede Kamer voor de provincie Zuid-Holland, waar hij Commissaris van de Koningin werd. Van 1994 tot 2001 was Patijn burgemeester van Amsterdam. Op de dag van zijn uitvaart klonken als eerbetoon tien minuten lang de kerkklokken in het centrum van Amsterdam.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/biof/01705</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55414</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Désiré </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pauwels</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Operazanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Tenor Désiré Pauwels, geboren in Gent, genoot zijn opleiding aan het conservatorium in België. In 1887 kwam Pauwels in Amsterdam bij de Hollandsche Opera terecht. Toen dit gezelschap ophield te bestaan richtte de tenor in 1903 samen met Joseph Orelio (die ook op Zorgvlied begraven ligt) en Jacques Coïni de NV Nieuwe Nederlandsche Opera op. Pauwels was tevens zangleraar.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dutchdivas.net/tenoren/desire_pauwels.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55423</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Francis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pauwels</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver /Jurist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>François Pauwels, zoon van operazanger Désiré Pauwels die ook op Zorgvlied begraven is, werd advocaat na zijn studie rechten. Zijn juridische werk inspireerde hem bij het schrijven van zijn romans en poëzie. Een aantal romans zijn verfilmd of bewerkt voor toneel. Pauwels, die ook liedteksten schreef, publiceerde o.a. Rechter Thomas (1937) en het gedeeltelijk autobiografische Als het niet waar is (1960).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn1/pauwels http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=pauw011</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>12969</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Phaff</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.dbnl.org/auteurs/auteur.php?id=phaf001</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9646</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pijper</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Componist Willem Pijper schreef onder andere opera en symfonieën. Zijn werken werden ook in het buitenland uitgevoerd. Daarnaast was hij een tijd muziekcriticus voor het Utrechts Dagblad. Later schreef hij vele artikelen voor het maandblad De Muziek. Pijper werd in 1925 aan het Amsterdamse conservatorium benoemd tot hoofdleraar compositie. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn1/pijper http://nl.wikipedia.org/wiki/Willem_Pijper</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>58677</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Heleen </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pimentel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Heleen Pimentel was op het toneel te zien in veel verschillende rollen, van onschuldig meisje tot en met die van een moordenaar. Omdat ze haar gezin erg belangrijk vond, ging ze minder spelen. Wel ging ze spelimprovisatielessen geven en werkte ze mee aan radiohoorspelen en televisieseries. In 1952 werd Pimentel voor haar titelrol in Ondine uitgeroepen tot ¿actrice van het jaar¿. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Heleen_Pimentel http://www.imdb.com/name/nm0683741/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30256</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jean Pierre </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Plooij</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jean Pierre Plooij, die met Duvelsmoer zijn debuut maakte, was schrijver, regisseur en vertaler. Flaubert van Henri Troyat vertaalde hij uit het Frans, de taal die hij gestudeerd had. Plooij schreef voor NRC Handelsblad en Het Parool, maar ook voor radio, televisie en toneel. Voor hij overleed heeft hij zijn laatste boek, de roman Het landgoed nog af kunnen maken.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>14034</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ben </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Polak</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Huisarts / Politicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Al tijdens zijn studie geneeskunde was Ben Polak geïnteresseerd in politiek. Hij sloot zich aan bij de Communistische Partij van Nederland (CPN) waarvoor hij tot 1960 actief was. De laatste jaren in de politiek was Polak lid van de Eerste Kamer. Vanaf 1949 had Polak ook een huisartsenpraktijk in Amsterdam. Tevens was hij hoogleraar huisartsgeneeskunde aan Universiteit van Amsterdam.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.parlement.com/9291000/bio/01044 http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn6/polak</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>28768</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Karel </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Poons</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Danser</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Danser Karel Poons danste voor de oorlog bij verschillende dansgroepen. Na de oorlog kon hij zijn danscarrière voortzetten bij het Ballet der Lage Landen. Na het beëindigen van zijn danscarrière ging hij aan het werk bij het Scapinoballet van Hans Snoek, die ook op Zorgvlied begraven ligt. Poons was choreograaf en directeur van de Scapino Dansacademie.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>69479</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Fred </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Portegies Zwart</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Fred Portegies Zwart debuteerde in 1957 met de dichtbundel Oogopslag en eindsekonde. Naast zijn literaire carrière was Portegies Zwart werkzaam als copywriter. Hij was in de reclamewereld terechtgekomen via vriend en schrijver Jan Holsbergen, die ook op Zorgvlied begraven ligt. Andere dichtbundels van Portegies Zwart zijn Betrekkingen (1998) en Krullen van jezelf (2001).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://boeken.vpro.nl/personen/22543791/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>20939</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ferdi </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Posthuma de Boer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36576</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jaap</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Praag, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Voorzitter Ajax</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In tegenstelling tot zijn ouders en zijn zusje, overleefde de joodse Jaap van Praag de Tweede Wereldoorlog. Vanaf 1964 was Van Praag veertien jaar lang de voorzitter van Ajax. Het waren de meest succesvolle jaren van de voetbalclub; ze wonnen in 1971, 1972 en 1973 de Europa Cup I. Zijn zoon Michael van Praag trad in zijn voetsporen en was van 1989 tot 2002 voorzitter van Ajax. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Jaap_van_Praag_%28sportbestuurder%29 http://www.jodeninnederland.nl/id/P-998</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>69858</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nico </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Prins</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Drummer</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19114</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Israel </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Querido</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Israël Querido, de broer van uitgever Emanuel Querido, was afkomstig uit een Portugees-Joodse familie. Korte tijd had Israël Querido een juwelierszaak, maar als snel werd hij schrijver en criticus. Zijn bekendste werk is de vierdelige romancyclus De Jordaan. Querido schreef kritieken voor Het Handelsblad, De kunstwereld en voor De Amsterdammer (later De Groene Amsterdammer).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.jhm.nl/personen.aspx?naam=Querido,%20Israel http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn1/querido</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>85388</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Roef </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ragas</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Roef Ragas studeerde in 1994 af aan de Amsterdamse Toneelschool. Daarna stond hij op toneel in o.a. Othello, Trainspotting en Closer. Ook was Ragas op televisie te zien in series zoals Trauma 24/7, Grijpstra en de Gier en De Enclave van Willem van de Sande Bakhuyzen, de regisseur die eveneens op Zorgvlied begraven is. Daarnaast speelde Ragas ook in de twee kinderfilms over Pietje Bell.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Roef_Ragas</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25182</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Alex</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Regt, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur/regisseur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Lex de Regt debuteerde in 1971 als gastacteur bij het Werktheater. Daarna stond hij enkele jaren op het toneel bij het Theater van de Lach. Tevens was hij op televisie te zien in verschillende series zoals in de comedy-serie De familie Oudenrijn. Daarnaast ging De Regt theatervoorstellingen regisseren. Hij was de regisseur bij Toneelgroep Amsterdam en de cabaretgroep Purper. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>67345</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Margreet </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Crommelin - Reiss</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Filmvertaalster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Margreet Reiss was filmvertaalster en kinderboekschrijfster. Samen met Jan de Vries schreef zij de kinderboekenserie Maartje. Haar eerste filmvertaling was voor de film Wilhelm Tell. Voordat ze aan een vertaling begon verdiepte ze zich in de onderwerpen; voor een film over smokkelen bezocht ze bijvoorbeeld de douane. Margreet Reiss is de moeder van schrijver Tim en acteur Jeroen Krabbé.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25225</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Remmelts</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na het afronden van de Toneelschool van Amsterdam in 1929 debuteerde Joan Remmelts in ¿n Jongen of ¿n meisje. Eerst was Remmelts korte tijd verbonden aan het Rotterdamsch-Hofstad Tooneel, welke hij vanaf 1931 inruilde voor het Centraal Toneel, waarbij hij veertien jaar lang zou blijven. Later ging Remmelts zich ook toeleggen op het regisseren en het onderwijzen van toneel.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Joan_Remmelts http://www.dodenakkers.nl/beroemd/remmelts.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>20021</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Max</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Reneman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Tandarts/musicus</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na een studie tandheelkunde ging Max Reneman verder studeren aan de Academie voor Beeldende Kunsten in Amsterdam. Zo was hij tandarts met een eigen praktijk en kunstenaar; hij schilderde en maakte monumentale kunst zoals glas-in-beton ramen. Reneman werd in 1960 voorzitter van de Amsterdamse kunstenaarsvereniging De Keerkring. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>84907</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rey</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Boekhandelaar / voorvechter homo-emancipatie</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In de jaren zeventig en tachtig zette Hans Rey zich in voor de homo-emancipatie onder andere bij de Pacifistisch Socialistische Partij (PSP). Zijn carrière als boekhandelaar begon Rey bij uitgeverij Van Gennep, opgericht door Rob van Gennep die ook op Zorgvlied begraven ligt. Na ook nog circa tien jaar bij uitgeverij De Verbeelding gewerkt te hebben, begint Rey zijn eigen fotoboekhandel Fotografia. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21861</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nico</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ridderbos</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Hoogleraar Oude Testament</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Theoloog Jan Ridderbos (1879-1960) kreeg twee zonen: Herman Nicolaas (1909-2007) en Nicolaas Herman (1910-1981). Deze namen hebben voor veel verwarring gezorgd. Net als zijn vader werd Nico (Nicolaas Herman) Ridderbos hoogleraar Oude Testament; hij was verbonden aan de Vrije Universiteit in Amsterdam. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>79164</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jack</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rijk, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstschilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jack de Rijk werd in de jaren zestig bekend door de sportschilderijen die hij als kunstschilder maakte. In de jaren zeventig begon De Rijk het kunstenaarscafé Culde-Sac. Tevens schreef hij onder de naam Max Henius het boek De zaak Betty Blitz. Daarnaast had De Rijk altijd ideeën voor nieuwe uitvindingen zoals de Rolling Phone, een generator om de batterij van een mobiele telefoon op te laden.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59277</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannis </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rijke, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Waterbouwkundige</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Waterbouwkundig ingenieur Johannis de Rijke vertrok in 1873 naar Japan om daar plannen voor dammen in havens en rivieren te ontwerpen. Hij introduceerde oer-Hollandse technieken om het land tegen het water te beschermen en rivieren bevaarbaar te maken. De Rijke had veel aanzien in Japan; hij werd benoemd tot Ridder in de Orde van de Rijzende Zon en kreeg een levensgroot standbeeld.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.geschiedeniszeeland.nl/themas/johannisderijke/index?lng=nl http://nl.wikipedia.org/wiki/Johannis_de_Rijke</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22264</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Julius </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Röntgen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Componist / Pianist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Julius Röntgen, geboren in Duitsland, was afkomstig uit een muzikale familie. Behalve pianist, docent piano en dirigent, was hij vooral bekend als componist. Röntgen heeft circa 650 composities op zijn naam staan. Julius Röntgen was tevens medeoprichter van het Amsterdamse Conservatorium waarvan hij jarenlang directeur is geweest.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.juliusrontgen.nl/ http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/rontgen</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19131</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henny </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>de Swaan - Roos</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Feministe</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Feministe Henny de Swaan-Roos sloot zich in 1970 aan bij de vrouwenbeweging Dolle Mina. Zij hield zich vooral bezig met de strijd voor het recht op abortus. Daarnaast was ze actief bij de actiegroep Wij Vrouwen Eisen (WVE), de hulpdienst Vrouwen bellen Vrouwen en Vrouwen voor Vrede. Op 83-jarige leeftijd speelde De Swaan de rol van Aletta Jacobs in de gelijknamige film uit 1995.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35902</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Alex (Lex)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>van Delden</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Lex van Delden maakte zijn tv-debuut als Addy in 'De Kleine Zielen' van Couperus. Daarna volgden vele rollen, onder meer in 'De Stille Kracht', 'Karakter' en 'Hollands Glorie' en recent nog in 'Juliana, prinses van Oranje'.
Vanaf 1978 was hij te zien in veel Britse televisie-series.

</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>75157</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Leendert</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bak</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>hoogleraar Praktische Planologie</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Professor Doctor Leendert Bak  was vele jaren hoogleraar Praktische Planologie aan de Vrije Universiteit Amsterdam en doceerde Verkeerskunde aan de Universiteit van Amsterdam. Geboren en opgegroeid in Rotterdam hield hij zich in zijn vrije tijd bezig met de Tweede Wereldoorlog en publiceerde tevens en aantal boeken over dit onderwerp. Deze wetenschapper, begenadigd spreker en levensgenieter werd onderscheiden als Officier de l’Ordre de la légion d’honneur en Officier in de Orde van Oranje Nassau.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>3290</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Laurens Johan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sahetapy</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>KNIL Beroepsmilitair</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53961</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sundarsih</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sahetapy-Wirjasentana</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>verloskundige</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49911</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>H.P.C.W.H.J.B.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Son, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>burgemeester</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Van 1891 tot 1916, burgemeester van Nieuwer-Amstel (thans Amstelveen)</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55873</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johanna Wilhelmina Frederika</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Harten</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Verpleegkundige</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Als klein meisje kwam Joke met moeder en broertje naar Nederland . Na het Chr. Gym. in Zutphen ging zij naar het Diac. Ziekenhuis te Utrecht en vervolgens naar het Bergwegziekenhuis in Rotterdam. Daar ontmoette zij de arts Siep Martens. In 1930 trouwden zij toen Siep een praktijk in Middelie (NH) kon overnemen. Joke en Siep kregen drie zonen. In 1949 verhuisden ze naar Oosthuizen. Joke kreeg de ziekte van Parkinson.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.martens-harten.eu</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55857</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nelly</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Harten</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Nelly was een lief meisje. In 1899 was zij voor haar opvoeding  een jaar in Andernach. Als 18 jarige verloofd en in 1905 getrouwd met Hugo C. Mulder, die toen directeur van “Vriessenveem NV” was. In 1919 scheiden zij officieel. Een hele moedige stap in die tijd; verlies van aanzien voor Nelly. Zij trekt bij haar moeder in en blijft tot haar dood in de Saxen Weimarlaan wonen. Nelly overleeft de 2e WO en haar 2 broers die in NI overlijden. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.martens-harten.eu</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55856</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wilhelmina Frederika</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Harten-Kissing</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Willy Kissing koos uit de vele ”vrijers” Wouter Harten. 23 februari 1876 trouwden zij in Den Helder. Zij gingen in Haarlem wonen waar hun 3 kinderen geboren werden: Wouter, Willem, die later naar N.I. gingen en Nelly. Wout was meestal op zee tot dat ze naar het Zeemanshuis in Amsterdam verhuisden. Na Wouter’s overlijden woonde zij met haar dochter Nelly tot haar dood in de Saxen Weimarlaan.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.martens-harten.eu</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19461</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ernst Paul Caesar Heinrich</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Proehl</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Bankier</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19466</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ernst Walter Paul Heinrich</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Proehl</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Commissionair in effecten</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>19464</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ernst Maximiliaan Maria</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lemberger</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Commissionair in effecten</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>7024</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ernst Ignatz</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lemberger</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Commissionair in effecten</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>11292</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Paul</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lemberger</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Bankier</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>58564</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ludwig</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Straschitz</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Procuratiehouder </fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16638</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Heinrich Wilhelm</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bloch</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Hoofdambtenaar Binnenlands Bestuur Nederlands Oost-Indië</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>"bij leven gepensioneerd"
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91297</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Petrus Johannes</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schouten</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>100726</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Anneke Adriana</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>de Vries-Treuren</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>"Ik heb een mooi leven geleefd"</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>102965</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>M.J.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Renting-van den Bos</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>104089</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Alberta Geertruida</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Scherphuis</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>journaliste, programmamaakster bij de omroep</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Ageeth Scherphuis was oprichtster van Serpentine en redacteur bij Vrij Nederland; zij was de eerste omroepster (bij de AVRO) die in kleur te zien was.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21764</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johan Frans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Krone</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Bob Krone was een Amsterdammer. Eigenlijk was er nooit iemand 
die hem niet nét in de stad was tegengekomen en eindeloos met hem had
staan ouwehoeren over kunst, politiek en vrijheid. En eigenlijk was  
er ook nooit iemand die zijn witte kuif niet nét in de stad voorbij had zien fietsen, 
of die hem bij de bloemenman bloemen had zien kopen, of die zijn uitbundige groet
had beantwoord. Bob was overal. Heel geheimzinnig!

</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80986</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frieder Peter</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Weissmann</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>dirigent</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dr. Frieder Weissmann was orkestdirigent van 1926 tot 1933 in Berlijn. Hij vluchtte in 1933 naar Amsterdam en dirigeerde het Concertgebouworkest en voor de AVROradio. In 1944 werd hij Amerikaans staatsburger en dirigeerde hij over de hele wereld. Hij was pionier in 1926 met platenopnamen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.friederweissmann.com/
http://www.naxos.com/person/Frieder_Weissmann/31313.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9387</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Arend Jan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Dooijes</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>vakbondsbestuurder</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>102588</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Meindert Martinus Jacobus Johannes</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>van Eijk</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>64277</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Roosmarijn Ymkje Catharina Maria</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>van Leeuwen</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>67149</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Marijke Elisabeth</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>de Moel</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Als mijn ziel, mijn lichaam moet verlaten, dan kom ik gewoon lekker, in jullie wonen, in knusse hoekjes, en warme plekjes, en daar waar ik, in jullie pas, en dan mogen jullie, mijn energie gaan gebruiken, die uit een eindeloze put, naar boven aan het stromen was, om die bergen te verzetten, die verzet moeten worden, en om neer te kunnen zetten, wat er eerst nog niet was. Marijke</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>87658</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Geesje Wilhelmine </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Keuker</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>54436</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Folkert</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Roos, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>koninklijk commissaris van de Nederlandsche Bank</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>lid van de koninklijke nederlandsche akademie van wetenschappen</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59136</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ferdinand Wilhelm</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Malsen, van</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6195</fme:KSUB>
<fme:ANACHTER>test</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24158</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Borgman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>natuurgenezer, kunstschilder, dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Johan Borgman was helderziend genezer, occultist, kunstschilder en dichter. Hij woonde en werkte in Amsterdam, Laren en Oosterbeek. Verreweg het grootste deel van zijn oeuvre schilderijen is te omschrijven als bezielde zeegezichten. Hij was niet kerkelijk, maar geloofde rotsvast in de alomvertegenwoordige en onvoorwaardelijke liefde van Jezus Christus voor de mensheid.
 Deze intens beleefde liefde was de inspiratiebron voor zijn schilderen en het sturende element in zijn dagelijkse praktijk als genezer. Zijn genezerspraktijk was omvangrijk en menig bekende Amsterdammer heeft bij zijn behandeling baat gevonden.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>106226</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>ing. Jacob Jan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>de Vries</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6196</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Francisca</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Broeder, den</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>hoofdleidster kleuterschool &amp; remedial teacher</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Mamma was hoofdleidster van de Wiltzangh in Amsterdam en president DKG Nederland, een internationale organisatie tbv pedagogische kennisuitwisseling. Ze was een zorgzame moeder, fanatiek tennisster, liefhebber van kamperen. Een sterke, zelfstandige, empathische vrouw met gevoel voor humor, een scherpe geest, positieve kijk op het leven en zeer veel doorzettingsvermogen. We missen je.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>42430</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Elly</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Swagemakers - Haaksma
</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>97407</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Anthonie Willem Constantijn Gneomar</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kamerling
</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>38846</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hermanus Johannes</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schrijer
</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>92173</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wilhelmus Hubertus Godefridus Maria</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Demollin</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24588</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bosch, van den</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>arts</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>77695</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Maria Justine</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Snepvangers</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Ook al ging haar leven over hobbelige wegen, haar gulle lach zullen we nooit vergeten!

Eric, je ouders en broers.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>101068</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Milo (Samuel Marek)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Anstadt</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>journalist, schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.depapierenman.be/blog/2011/7/19/nederlandse-journalist-en-schrijver-milo-anstadt-(91)-overleden</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>101632</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan Albertus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Linde, van der</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>26395</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Maria Augusta</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Moreira Aires</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>26394</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Eduardo Ulisses</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Moreira Aires</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>92549</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Amalia</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Salamonski</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Vrouw van Oscar Carré, directeur circus Carré.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80440</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Antoinette Margaretha</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bartels</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>103893</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Koeno</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Venema</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>internationaal chauffeur</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>399</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Adrianus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lijffijt</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>beroepsmilitair</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16347</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gottfried</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kirchbach</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstschilder</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59138</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Margarete Christine </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rupp</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36243</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerrit Welmer</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kamperman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>sigarenwinkelier</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Vader en opa was achtereenvolgens machinebankwerker, buschauffeur, tramconducteur, afslaggever van vis en had jarenlang een goed lopende sigarenwinkel op de hoek Vechtsstraat / Vrijheidslaan</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36245</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wilhelmina Geertruida </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kamperman-Lagarde</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Moeder en oma Kamperman hielp in de winkel en kon met kokkerellen van niets iets maken. Was ook muzikaal en zong graag.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>96970</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes Willem</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bossenbroek</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>98746</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Alfonso Roberto</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Farrell</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>12686</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>John</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Meurs, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>restaurateur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>" Het meest onwaarachtige is nu te bedenken
 dat ik jullie na mijn dood niet zal missen"
John</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>94965</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tahereh</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Barahman</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>
Contact adres:
Familie Tehranchi/ Gerritsen
Familie Barahman
IJburglaan 743
1087 CH Amsterdam
Tel.: 020-7764200</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>18912</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ria (M.D.C.)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Janus</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Adjunct Hoofd Audio-visuele dienst van de Universiteit van Amsterdam</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>74481</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Anna Carolina Maria</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rolf</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>geen</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Ankie Rolf is de jongste dochter van Henk en Fien, die hier begraven liggen. Ankie werd op zeer jonge leeftijd getroffen door een ernstige ziekte, die haar een zware lichamelijke en geestelijke handicap bezorgde. Vanaf haar vierde jaar woonde zij in Huize Nieuwenoord te Baarn (nu de Amerpoort), waar zij liefdevol werd verzorgd.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31004</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Isa</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Opstelten</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Op 11 febr 1981 is uit liefde geboren: Isa, even teer en breekbaar als het beeld dat ik kreeg bij haar naam, alleen anders dan verwacht, omdat ze een mongools meisje is en zulke hartafwijkingen heeft dat het onzeker is of en hoe ze kan blijven leven. Dit geboortekaartje maakte ik op onze zolderkamer op 4-hoog in A`dam terwijl Isa vredig lag te slapen en er een houtvuur brandde in de ronde zwarte kachel.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>8070</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Goudoever, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>predikant</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22351</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Fokke Tjaede</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Procee</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Studie rechten Universiteit Utrecht; studie piano Koninklijk Conservatorium Den Haag. Studie kunstgeschiedenis Universiteit Leiden. Na zijn eindexamen rechten werd hij beleidsmedewerker muziek bij het Ministerie van CRM (cultuur). Daarna werkte hij (tot aan zijn dood) als beleidsmedewerker bij het Prins Bernhard Fonds.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>83365</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Adriana</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Woensdregt</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>17164</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>P.N.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pikaar</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>86637</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>J.W.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hillers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>construkteur tekenaar liftenfabriek Otis</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>15955</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bertus Arnoldus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Leschot</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>algemeen directeur Wella Nederland</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6200</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerardus Pieter Jacobus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Van Alkemade</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>leraar geschiedenis</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6199</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cornelia Helena</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Van Alkemade-Kwakkelstein</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>onderwijzeres</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6198</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerard Pieter Jacobus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Van Alkemade</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>zakenman</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>6032</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendrikus, Antonius, Alphansus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Tresoor</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>patisseriebakker</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>21763</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Margaretha Hendrika</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Krone-Teunisse</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Hassan Krone was klein van stuk maar groot van hart. Ze hield onvoorwaardelijk van 
haar kinderen, haar deur stond altijd voor iedereen open en luisteren kon
ze als de beste. Ze kleedde zich tot sur ton, in stralende turquoise, roze of
lichtgroene ensembles, met veel gevoel voor detail, en een sierlijk wapperende
sjaal. Ze was de zorgvuldige, liefdevolle en steunende wederhelft van haar drukke 
én lieve man, Bob.  
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>54495</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Petronella Johanna</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>de Kievit</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36635</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Catharina Bernardina</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>van der Sanden</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>boekbindster</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>10428</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cornelis Marinus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Dekker</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Werktuigkundige</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Cor was drie toen het fam . Dekker naar N.I. vertrok. Na de Ambachtschool  in Den Haag doorliep Cor de zeevaartschool in Vlissingen. In 1931 voer hij als 5e Wtk. op S.S. Op den Noort van de K.P.M. In 1938 is hij daarop officier. Woonde na zijn huwelijk in 1934 met Tubien Jorens in N.I. Overleefde het Jappenkamp. Kwam terug naar NL en (na inwoning in A’dam en Badh’dorp) een woning in Amstelveen. Cor werkte bij de KLM. Turbien overleed plotseling in 1959. Cor hertrouwde in 1962 met Niesje Huisjes.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24096</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ton </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vos</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Ton Vos maakte jarenlang deel uit van het Amsterdams Volkstoneel van Beppie Nooy, de actrice die eveneens op Zorgvlied begraven ligt. Behalve op het toneel was Vos eveneens te zien in bijrollen in films en televisieseries zoals Floris (1969), Pipo en het grachtengeheim (1975), De Fabriek (1982) en Ciske de Rat (1984).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Ton_Vos</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>45419</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tom </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Voûte</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kinderoncoloog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kinderoncoloog Tom Voûte begon in 1967 als arts in het Emma Kinderziekenhuis (later AMC) in Amsterdam. In 1974 werd Voûte bekend door zijn televisieoptreden tijdens de inzamelingsactie Geven voor Leven. Hij was bijzonder hoogleraar kinderoncologie aan de Universiteit van Amsterdam, bestuurslid van KWF Kankerbestrijding en Voûte zette zich in voor o.a. de Cliniclowns en de Ronald McDonaldhuizen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Tom_Vo%C3%Bbte </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>16670</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerard</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries Lentsch, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Scheepsbouwer</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>87451</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Corstiaan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Tekenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na zijn opleiding aan de Academie voor Beeldende Kunsten te Rotterdam, begon kunstenaar Corstiaan de Vries met het ontwerpen van decors en kostuums. De Vries verwierf vooral bekendheid als portrettist. Met kleurpotlood zette hij jarenlang vele beroemdheden op papier, zoals voormalig koningin Juliana. Zorgvlied is in het bezit van het enige niet voltooide werk van De Vries.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.devalk.com/kunstenaars/vries/vries.html http://www.nga.nu/mnexpo.asp?exponr=5597</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>72840</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Erik</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Televisiepionier</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Erik de Vries begon zijn carrière bij Philips waar hij aan de wieg stond van de Nederlandse televisie. Hij was cameraman, regisseur, technicus en oprichter van Teleac. Hij regisseerde o.a. Mies-en-scene met Mies Bouwman en de door Annie M.G. Schmidt geschreven serie Pension Hommeles. In 1966 ontving hij voor al zijn werk de Nipkowschijf.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Erik_de_Vries</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>89667</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Fries </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Politicus / Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Fries de Vries studeerde Nederlands en geschiedenis aan de Universiteit van Amsterdam. In 1957 was hij als student betrokken bij de oprichting van de Pacifistisch Socialistische Partij (PSP). Ook was hij medeoprichter van de Partij voor Socialisme en Ontwapening in 1986. Daarnaast was De Vries docent, gemeenteraadslid in Hilversum en Amsterdam, en schreef hij gedichten onder het pseudoniem de Blauwe Druif. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Fries_de_Vries</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53728</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henri </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur Henri de Vries was de zoon van acteurskoppel Sophie de Vries en Louis Moor. Toneelschrijver Herman Heijermans, die ook op Zorgvlied begraven ligt, schreef speciaal voor De Vries het toneelstuk (De brand) in de Jonge Jan. In dit stuk speelt De Vries alle zeven rollen. 'Jongejannen' werd in de toneelwereld een begrip: ¿het spelen van een groot aantal rollen door één speler¿.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53727</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sophie </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>In 1857 trouwde burgermeisje Sophie de Vries met acteur W.A.J. van Walterop, waardoor ze bij het toneel terecht kwam. De Vries werd succesvol; ze speelde uiteindelijk bij het belangrijkste toneelgezelschap van de negentiende eeuw: het Koninklijk Nederlandsch Tooneel. Vaak speelde ze de rol van elegante, verleidelijke vrouw die ¿grande coquette¿ genoemd werd.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>53729</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sophie</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Actrice</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Omdat haar moeder, actrice Sophie de Vries, haar verbood om actrice te worden, ging ze naar het conservatorium. In plaats van pianiste te worden, trad ze in de voetsporen van haar moeder en werd ze uiteindelijk toch actrice. Vaak vertolkte ze de rol van ¿ingénue¿, het onbedorven, jonge meisje. Na een lange carrière vol successen, stierf ze toen ze achtentachtig was.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>14319</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Victor Emanuel</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vriesland, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dichter Victor Emanuel van Vriesland, samensteller van de reeks Spiegel van de Nederlandse poëzie (1939-1954), ontving in 1960 de P.C. Hooftprijs. Hij was medeoprichter van de Amsterdamse kunstenaarssociëteit ¿De Kring¿. Zijn memoires wilde Van Vriesland niet schrijven; wel vertelde hij over zijn leven aan Alfred Kossmann, die ook op Zorgvlied begraven ligt, wat resulteerde in het boekje Herinneringen (1969).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/vriesland http://www.jhm.nl/personen.aspx?naam=Vriesland,%20Victor%20Emanuel%20van</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32577</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Coen</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vrijberghe de Coningh, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Coen van Vrijberghe de Coningh studeerde aan het conservatorium en de Kleinkunstacademie in Amsterdam. Zijn debuut maakte hij als danser in de musical En nu naar bed van Annie M.G. Schmidt. Nationale bekendheid verwierf Van Vrijberghe de Coningh als Johnny in de televisieserie Flodder. Naast acteur was hij ook muziekproducent.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Coen_van_Vrijberghe_de_Coningh</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24996</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Diderik </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Waals, van der </fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Natuurkundige</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Diderik van der Waals studeerde wis- en natuurkunde in Amsterdam. Hij trad in de voetsporen van zijn gelijknamige vader en volgde hem op als hoogleraar theoretische natuurkunde in Amsterdam. Daarvoor was hij al een aantal jaar als hoogleraar verbonden aan de universiteit te Groningen. Van der Waals was ook geïnteresseerd in taal en litteratuur waarover hij schreef voor het literaire tijdschrift De Gids.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn1/waalsjr </fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>20899</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Feike Obbes</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wal, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Typograaf / Vakbondsman</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://www.iisg.nl/bwsa/bios/wal.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>25729</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Waterink</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Pedagoog/psycholoog</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jan Waterink studeerde theologie en psychologie en werd daarna tweemaal benoemd tot buitengewoon hoogleraar: in de pedagogiek en in de catechetiek. Waterink was de oprichter van het Paedologisch Instituut dat zich bezig hield met de studie, de zorg voor, de hulp aan en de opvoeding van moeilijke en verwaarloosde kinderen. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn4/waterin http://www.dbnl.nl/auteurs/auteur.php?id=wate020</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>10098</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joop </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Werumeus Buning</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Johan Willem Frederik Werumeus Buning begon zijn loopbaan op de kunstredactie bij De Telegraaf. In 1921 debuteerde hij met de dichtbundel In memoriam. Na de oorlog werd Werumeus Buning redacteur van Elsevier Weekblad. Tevens schreef hij reis- en kookboeken. Naast schrijven hield hij zich ook bezig met vertalen; hij vertaalde voornamelijk vanuit het Spaans.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn4/buning http://www.dbnl.org/tekst/bork001nede01/weru002.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>61937</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Grard </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Westendorp</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver / Gedragswetenschapper</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Gedragswetenschapper Grard Westendorp studeerde sociale wetenschappen aan de Universiteit van Amsterdam. Hij was gespecialiseerd in evolutiepsychologie, waar hij meerdere boeken over schreef. Na zijn dood zorgde zijn vrouw, met wie Westendorp een praktijk in psychotherapie had, er in 2004 voor dat zijn boek De Spraakmakers. Van pratende aap naar bewust denkende mens alsnog werd uitgegeven. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.mellenpress.com/mellenpress.cfm?aid=6214&amp;pc=10</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30700</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Helene </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Weyel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Helene Weyel werd bekend door haar boek In twee werelden. Zij schreef dit boek naar aanleiding van gesprekken met kinderen van joodse overlevenden van de Tweede Wereldoorlog. Zelf was Weyel ook zo¿n kind. Verder schreef ze de roman Zonder jas de straat op, de bundel Middagvoorstelling en andere verhalen en voor het Nieuw Israelitisch Weekblad en de Filmkrant.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.jodeninnederland.nl/id/P-1581</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>35509</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Han </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wezelaar</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beeldhouwer</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na het afronden van de Rijksschool voor Kunstnijverheid in Amsterdam besloot Han Wezelaar naar Parijs te gaan om zich daar verder in de beeldhouwkunst te verdiepen. Na ongeveer tien jaar keert hij terug naar Amsterdam en maakte Wezelaar in opdracht van veel gemeentes verschillende monumenten. Wezelaar had een groot atelier op het Prinseneiland.  </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn5/wezelaar</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>66359</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Harry </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wich</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Decorontwerper / Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Harry Wich groeide uit van een hulpje op het decoratelier van de Nederlandse Opera tot een bekende decor- en kostuumontwerper. Om dit te bereiken volgde hij opleidingen in Amsterdam, Stuttgart en Londen. Wich werkte o.a. voor het Nederlands Ballet en de Haagse Comedie. Na het beëindigen van zijn theatercarrière van circa 35 jaar begon Wich met schilderen.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.smelikenstokking.nl/brochures/image-pdf/po-ad-05-3.pdf</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>30605</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Erich </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wichmann</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beeldend kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Kunstenaar en fascist Erich Wichmann was een van de eerste in Nederland die zich bezig hield met abstracte kunst. Tijdens een debat met studenten hoorde Wichmann over een dreigende dijkdoorbraak bij Breukelen en besloot samen met de studenten te gaan helpen. De doorbraak werd verkomen, maar Wichmann hield er een longontsteking aan over waar hij later aan overleed.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Erich_Wichmann http://www.nederlands.nl/biografie/Erich+Wichmann http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn4/wichman</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24967</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Thaeke </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wiersma</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Piloot</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Piloot Thaeke Wiersma was één van de vijf dodelijke slachtoffers toen zijn vliegtuig de Ooievaar in Bangkok verongelukte na een mislukte start. Het vliegtuig, waarmee Wiersma zijn zesde reis naar Nederlands Indië maakte, had vier bemanningsleden en vervoerde drie passagiers en circa 250 kilo aan post. Wiersma haalde zijn vliegbrevet in 1922 en hij was sinds 1928 in dienst van de KLM.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.aviacrash.nl/paginas/ooievaarbkk.htm 
</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>81267</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nicolaas </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wijnberg</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kunstenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Nicolaas Wijnberg was een veelzijdig kunstenaar: hij was onder andere schilder, tekenaar, beeldhouwer en kunsthandelaar. Samen met Hans Snoek, die ook op Zorgvlied begraven ligt, richtte Wijnberg het Scapinoballet op. Hierna hield hij zich veel bezig met theatervormgeving, waarin hij ook hoogleraar werd. Wijnberg kreeg in 2000 de oeuvreprijs van het Fonds voor Beeldende Kunsten toegekend. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Nicolaas_Wijnberg http://www.kunstbus.nl/kunst/nicolaas+wijnberg.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>49087</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bab </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wijsman</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De in Amsterdam geboren Barend Wijsman werd bekend als de acteur Bab Wijsman. Hij was op televisie te zien in onder andere De Grasharp (1959), Alleen op de wereld (1965), De zaak Sacco en Vanzetti (1966), Inzicht (1968), Zoon van het volk (1974), Pipo en het grachtengeheim (1975), Een vlieger voor god (1981) en De wilde eend (1981).</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.bdnwiki.nl/index.php/Bab_Wijsman http://www.imdb.com/name/nm1273395/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>31730</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Joop </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Willemsen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Joop Willemsen, cameraman van beroep, is in 1982 door een aanslag in het harnas gestorven. Willemsen was voor de IKON in El Salvador, een land waar op dat moment een burgeroorlog bezig was, om een reportage te maken over de verkiezingen. De cameraman werkte samen met programmamaker Jan Kuiper, die bij dezelfde aanslag omkwam en ook op Zorgvlied begraven ligt. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.netwerk.tv/node/1435</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80985</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Carel</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Willink</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>De Amsterdamse schilder Carel Willink was een magisch realistische schilder. Hij had een sombere kijk op de wereld, wat ook in zijn schilderijen terug te zien is. Vanaf 1935 woonde en werkte Willink op de Rysdaelkade met uitzicht op het Rijksmuseum. Ter ere van zijn 100ste geboortedag  werd een plantsoen op de hoek van de Ruysdaelkade en de Stadhouderskade naar Willink vernoemd.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.carel-willink.nl http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/willink</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>72755</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Kees </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Winkler</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dichter Kees Winkler schreef vooral over het alledaagse leven. Tijdens zijn studie medicijnen was hij redacteur voor het studentenblad Propria Cures. Na zijn studie werkte hij als bibliothecaris bij het herseninstituut van de Universiteit van Amsterdam. Met de bundel Tussen twee oorlogen debuteerde Winkler in 1960. In 1972 kreeg hij voor zijn gehele oeuvre de Henriette Roland Holst-prijs toegekend.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://boeken.vpro.nl/personen/27318290/ http://www.absolutefacts.nl/literatuur/data/winklerkees1927.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>43029</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wissen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Sportjournalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hans van Wissen studeerde Nederlands en was een aantal jaar werkzaam als leraar Nederlands. Hij werd bekend als sportjournalist van de Volkskrant, waarbij hij vanaf 1973 tot aan zijn dood in dienst was. Van Wissen schreef niet over de sportuitslagen, maar verbond de sport met sociale en politieke aspecten. Hans van Wissen had een relatie met oud-tafeltennister Bettine Vriesekoop.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>79366</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henk</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Woerden, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver / schilder</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Schrijver en schilder Henk van Woerden maakte in 1993 zijn debuut met Moenie kyk nie die. Deze autobiografische roman was het eerste deel van een drieluik over Zuid-Afrika, waar hij jarenlang woonde. In 2003 won van Woerden de Frans Kellendonkprijs, die vernoemd is naar de schrijver die ook op Zorgvlied begraven ligt. Ultramarijn (2005) was de laatste roman van Henk van Woerden. </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.henkvanwoerden.nl http://nl.wikipedia.org/wiki/Henk_van_Woerden</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>45135</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Andre</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Zandbergen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Acteur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Acteur André van Zandbergen maakte in 1935 zijn debuut bij de Amsterdamsche Tooneelvereeniging als bijrolspeler. Tijdens zijn toneelcarrière speelde hij ook bij het Residentie Tooneel, de Haagse Comedie en het Amsterdams Volkstoneel. Vanaf 1959 stond hij niet meer op de planken, maar gaf hij les aan de Kleinkunstacademie en een amateurtoneelschool.   </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32228</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Andreus</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Schrijver / Dichter</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dichter Hans Andreus (pseudoniem van Johan Wilhelm van der Zant) stelde vlak voor zijn dood zijn laatste bundel samen: Laatste gedichten. ¿Het liefste word ik anoniem begraven en dat geen dichter aan mijn groeve spreke...¿ zo begint Kort testament. Laatste gedicht begint met: ¿Dit wordt het laatste gedicht wat ik schrijf, nu het met mijn leven is gedaan, de scheppingsdrift me ook wat is vergaan met letterlijk de kanker in mijn lijf¿¿.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.inghist.nl/Onderzoek/Projecten/BWN/lemmata/bwn3/zant http://nl.wikipedia.org/wiki/Hans_Andreus</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>77017</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Bram </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Zeegers</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Advocaat</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Na een studie rechten aan de Vrije Universiteit in Amsterdam werd Bram Zeegers zelfstandig advocaat. Eind de jaren tachtig ontmoette Zeegers vastgoedhandelaar Willem Endstra, die ook op Zorgvlied begraven ligt, en Zeegers wordt zijn juridisch adviseur. Na de moord op Endstra werd Bram Zeegers een belangrijke getuige in de afpersingszaak tegen Willem Holleeder.   </fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Bram_Zeegers</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>104966</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jeanette Margaretha</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Flaman-Entius</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>"Dag meisje"; "Dag mama"; "Dag oma"</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>98714</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ronald Mariano</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Monkau</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Shiny And Sparkly
And Splendidly Bright
Here One Day
Gone One Night
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>12023</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendrik</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wolters</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>handelaar in kantoormachines</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>59033</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dirk</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schäfer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Pianist / Componist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Dirk Schäfer studeerde aan het Conservatorium in Keulen en Berlijn. Als docent ging hij daarna aan het werk in Den Haag en Amsterdam. Schäfer stond bekend om zijn Chopin-vertolkingen op de piano en hij gaf een reeks van historische concerten die een overzicht van de pianoliteratuur gaven. Als componist schreef hij onder andere pianomuziek en orkestwerken.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Dirk_Sch%C3%A4fer_(pianist) http://www.kunstbus.nl/muziek/dirk+schafer.html</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>43127</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Flip</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schalie, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>TV producent</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Flip van der Schalie was een tijdlang reclame- en striptekenaar. Zijn bekendste stripfiguur was het mannetje Bollie Bof. Vanaf de jaren vijftig werd hij radio- en televisieproducent bij de AVRO. Voor de radio produceerde hij o.a. De Bonte Dinsdagavondtrein en voor televisie produceerde en presenteerde hij de spelshow Wie van de drie. Daarnaast was Van der Schalie ook nog hoorspelacteur.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://lambiek.net/aanvang/schalie_flip-van-der.htm</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>58695</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Dirk </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Zittema</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Wethouder Amstelveen</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>24504</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Zutphen, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Oprichter Zonnestraal</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Diamantslijper Jan van Zutphen was medeoprichter van de Algemeene Nederlandsche Diamantbewerkersbond (ANDB). Hij zette zich vooral in voor de bestrijding van tuberculose, een ziekte waaraan hij een aantal familieleden had verloren. In 1928 was Van Zutphen een van de oprichters van het Sanatorium Zonnestraal, waar de patiënten nazorg kregen in de vorm van arbeidstherapie.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.iisg.nl/bwsa/bios/zutphen.html http://nl.wikipedia.org/wiki/Jan_van_Zutphen</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32698</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wouter</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Eck, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>vertegenwoordiger parfumerieën</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>93706</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ramses</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Shaffy</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>zanger</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:HYPERLINKS>http://nl.wikipedia.org/wiki/Ramses_Shaffy
</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>92779</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>A.J.M.F.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pelt, van</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>93797</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>J.J.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vos</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Vanuit ons midden is op bijzondere en liefdevolle wijze van ons heengegaan,
 mijn lieve echtgenoot en onze lieve vader. 

Wij houden van je, dag lieve Japie.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>92667</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Rudolf Christiaan Maria</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kemper</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Ruud voer tot 2003 op een sleepboot met baggerschuiten door de grachten en enkele jaren met Sinterklaas tijdens de intocht. Voor zijn plezier had hij zelf ook een boot. Oud Amsterdam was zijn hobby, maar volgde ook de nieuwste ontwikkelingen. Ook ging hij graag op reis om verre landen te ontdekken. Hij had humor en hield van een Bourgondische levensstijl. Zijn begrafenisplechtigheid begon met het lied: "Aan de Amsterdamse grachten."</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>76443</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Henrich Bernardus Franciscus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hafkenscheid</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>financieel adviseur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hobbies; schrijven en speechen.
Begraven tijdens sneeuwstorm.
Hij heeft zijn plekje zelf uitgekozen.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>74217</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wiebertha</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wiegersma</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>61925</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johanna Maria Theresia</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Dinter</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>97866</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Harry Kurt Victor</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Mulisch</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>60897</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes Marten</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Martens</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Landbouwkundige</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Hans was een knappe sportieve jongen. Na de HBS in Purmerend ging hij naar de Trop. Landb. school in Deventer. Tijdens zijn diensplicht werd hij psychiatrisch patiënt. Na vele jaren in inrichtingen was het voor hem mogelijk zelfstandig in Heerhugowaard te gaan wonen. Daar vond hij werk . Hield van koffie en een sigaar. Dat laatste is hem noodlottig geworden. Hans verleed vrij plotseling aan long carcinoom in het ziekenhuis van Alkmaar.</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.martens-harten.eu</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>94485</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Mierlo, van</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>oprichter D'66 en minister van Staat</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>33196</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendericus George</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rolf</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Leraar</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Henk Rolf, geboren te Leeuwarden als jongste zoon van George Rolf (horlogemaker)en Anna Dijkstra. Hij was leraar Engels aan respectievelijk de R.K. HBS te Hilversum van 1947 tot 1950 (later opgegaan in het Alberdingk Thijm College) en het St. Nicolaaslyceum van 1950 tot 1976, en tevens enkele jaren aan de Handelsavondschool en het Avondlyceum Contardo Ferrini (tegenwoordig Avondcollege), alle te Amsterdam. In 1943 trouwde hij met Fien Grimbergen, die in dit zelfde graf begraven ligt. Zij kregen vijf zonen en twee dochters. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>82969</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Philipina Catharina Gerarda</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Rolf-Grimbergen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>huisvrouw</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Fien Rolf-Grimbergen, geboren te Velzen als oudste dochter van Piet Grimbergen (Hoofd der R.K. Lagere School) en Agnes van Roozendaal. In 1943 trouwde zij met Henk Rolf, die hier in hetzelfde graf begraven ligt. Zij kregen vijf zonen en twee dochters. Zij heeft haar leven gewijd aan de zorg voor haar gezin. De R.K. kerk betekende veel voor haar. Vanaf haar trouwen woonde ze in Amsterdam. De laatste 25 jaar van haar leven woonde ze in Maarssen. Hun jongste dochter, Ankie, ligt in dit zelfde graf. </fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>92167</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Maria Elisabeth</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Eikhoudt</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>68832</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Maria Johanna</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Deen-Klein</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>92186</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Koningen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Timmerman</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>"Een liefdevol leven is ten einde"</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>99509</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>H.A.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Landwehr</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>97087</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Ans</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wijckmans</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55855</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wouter Pieter</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Harten</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Kapitein KNSM</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Wouter zat als 13 jarige op de Kweekschool v/d Zeevaart g. 20 jaar in dienst van de Mij. Ned. Kapitein op de SS. Voorwaarts en de SS. Prinses Amalia. Directeur v/h Zeemanshuis en v/d Kweekschool v/d Zeevaart. Lid van de Rijkscom. tot examineren van Stuurlieden ter Koopvaardij voor Stoom- en Zeilvaart. Lid van de Gem. raad van Amsterdam. Etc. etc. Wouter overleed aan keelkanker. Nelly was als enige bij zijn begrafenis aanwezig. (de 2 zonen woonden in N.I.)</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>www.martens-harten.eu</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91660</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Thomas Hermanus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Weyland</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Advocaat</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>1553</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Edmund Arno Wilhelm</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schmutzler</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Student</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>85926</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Aaltje Margaretha </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vries, de</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Medewerkster UMCG, afd. Geboorteregeling
</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>99134</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Koen</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wessing</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Fotograaf</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>99140</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Wouter</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pauw</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>85172</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Robert Vincenzo Edoardo</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Knufman</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32391</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Ban, van den</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>huisarts</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32162</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willibrordus Maria Gerhardus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Beuvink</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>ambulant psychiatrisch verpleegkundige</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>4775</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Friedrich August</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kelting</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Goudsmid</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>95087</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Anne-Claire</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vogtschmidt</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9707</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Sijbrandus W.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wiersma</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>ambtenaar GEB</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Sijbrandus was bij leven monteur straatverlichting bij het GEB Amsterdam.
Hij huwde Frederika Looten , uit dit huwelijk kregen zij een dochter en een zoon. 
De zoon overleed op 0-jarige leeftijd.
Woonplaats: Amsterdam.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9704</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Frederika W.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wiersma-Looten</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>huishoudster
</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Rika was bij leven huishoudster bij particuliere families. 
Zij huwde Sijbrandus Wiersma, uit dit huwelijk kregen zij een dochter en een zoon.
De zoon overleed op 0-jarige leeftijd.  
Woonplaatsen: Arnhem en Amsterdam
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9703</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johanna</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Langerijs-Wiersma</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>coupeuse
</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jo was bij leven coupeuse en werkte voor particuliere opdrachtgevers en voor modehuizen. 
Zij huwde Gerlof Langerijs op 23 juni 1939, uit dit huwelijk kregen zij een zoon. 
Woonplaats Amsterdam.
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32246</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>N.J.A.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Kuin</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>docent
</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>69346</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Michèl (J.S.)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vermeer</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Journalist, columnist, muziekliefhebber, disc jockey, reiziger en levensgenieter. Dat was Michèl Vermeer. Vooral de journalistiek was zijn leven, niet alleen zijn beroep maar ook zijn grote passie. Naast het schrijven van o.a. columns en muziek recensies in de krant en quizzen op www.funtrivia.com onder de naam Vermic, trad hij ook op als DJ van Gogh en was actief als jurylid op diverse pop podia.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>78300</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Martin (Jan Martinus)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hommes</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>101707</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Antoon Louis</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>de Vries</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>"Excellent was zijn leven, zijn gezin was hem alles"
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>95946</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes Albertus Franciscus (Jan)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Nolte</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>kunstschilder</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22483</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Klaas</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Smelik</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>schrijver</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Klaas Smelik was eerst zeeman, voordat hij zich geheel aan het schrijven wijdde. Hij publiceerde een tiental boeken, maar schreef vooral hoorspelen, televisiespelen en toneelstukken. Zeevaart was zijn geliefde onderwerp. Als zeeschrijver kreeg hij ook  in het buitenland bekendheid, tot in Rusland toe. Etty Hillesum vertrouwde hem haar dagboeken toe. De grafsteen is een ontwerp van de Haagse kunstenaar Jan Goeting.

</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22484</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Josephina Maria Antoinetta</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Smelik-Kiggen</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>schrijfster</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Jenny Smelik-Kiggen schreef vier kinderboeken over dieren, een aantal toneelstukken, maar vooral veel hoorspelen voor kinderen en volwassenen. De Jenny Smelik-IBBY prijs is naar haar vernoemd. Het beeld dat zij in haar tuin had geplaatst en waarnaar zij vanuit het raam graag keek, staat nu bij haar graf. Het herinnerde haar aan Italië, het land waarmee zij zich zo verbonden voelde.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27845</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jan</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Blaauw</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>gemeenteambtenaar</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32699</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Carel Gerardus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Van Eck</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32703</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johanna</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Schulte-Nordholt</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>13093</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Fenmo</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Colenbrander</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Vlootpredikant</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91592</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Maria Christina Hendrika</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Van Duuren</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>100771</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Antonius Hermannus Gijsbertus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Honnebier</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>103386</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendrik Theresie</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Meens</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>tenor, dirigent Westerkerkkoor en musicus</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>91901</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Pablo</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lopes Cardozo</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>94375</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>S.F.A.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Shahabu'ddin Alhussaini</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>102350</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Tjitske Hermania</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Baarens</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>104249</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Petrus Franciscus Maria</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Post</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Beroepswielrenner</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Peter Post was beroepswielrenner van 1956 tot 1972. Won in 1964 de tour Parijs - Roubaix.
Daarna ploegleider en sportdirecteur.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>22036</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Lucas</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Lindeboom</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>predikant te Amsterdam</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>27797</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Woepke</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Linden, van der</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>predikant</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>86625</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Alwin</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Westerhuis</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>In 1963 verongelukte Alwin in Griekenland. Hij werd in Athene begraven. In 2007 ging zijn broer Han op zoek naar het graf en vond het daar terug. Han heeft Alwin teruggebracht naar Nederland en op Zorgvlied herbegraven. Op het tympaan staat zijn zoektocht samengevat: ἀγαθῇ τύχῃ (ágathei túchei), met een goed lot. Een deel van de oorspronkelijke witte grafsteen uit Athene is aan de voet geplaatst.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>80191</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Alida</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>van Es</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32967</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes Cornelis</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Göebel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Onderwijzer aan de Bilderdijkschool in Amsterdam</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32965</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendrika</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>van Leeuwen</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32971</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes Cornelis</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Göebel</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Aannemer van begrafenissen Nieuwer-Amstel</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>32969</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Cornelia Maria Catharina</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Hofman</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>I.v.m. de spoorwegstaking tijdelijk begraven geweest in Driebergen. Begraven op Zorgvlied op 17-08-1945</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>102467</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Martha, Hemke</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Oudshoorn-Meijer</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>102710</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Nathalie Helene (Mona)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>di Orio</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>parfumeur</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Mijn parfums zijn mijn verhalen, de geurtonen mijn woorden. In Amsterdam vinden die tonen voor het eerst klank. Deze stad heeft voor mij, als neus, een eigen resonantie. Het lichte vredige en vrije gevoel dat ik hier ruik, ruik ik in geen enkele andere stad. Hier verwerkelijk ik mijn droom en leef verder in de geur op je huid. Mona di Orio</fme:TEKST_PERSOON>
<fme:HYPERLINKS>http://www.beautyjournaal.nl/2011/12/parfumeur-mona-di-orio-overleden/</fme:HYPERLINKS>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>93249</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Maria Johanna</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Veraart-Werneri
</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Verpleegkundige
</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>95189</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerrit </fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Engelgeer</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>9706</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Gerlof</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Langerijs</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>Ambtenaar SVB
</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Gerlof was bij leven ambtenaar bij de Sociale Verzekerings Bank Hij huwde Johanna Wiersma op 23 juni 1939, uit dit huwelijk kregen zij een zoon. 
Woonplaatsen: Nieuwe Niedorp en Amsterdam
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>101148</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>H.C.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Sacksioni-van Etteger</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>100626</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>A.A.</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER> Vries-Treuren</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>"Ik heb een mooi leven geleefd"
</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>29456</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Herman Karel Rudolf</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Wolfensberger</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>zakenman in communicatie</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>Karel Wolfensberger studeerde Theologie in de traditie van zijn familie. Hij werd echter succesvol zakenman in de Communicatie en Reclamewereld. Hij geloofde niet in goden maar des te meer in mensen. Hij plukte ze overal vandaan en zette ze nieuwsgierig bij elkaar. Hij hield van de Kunsten en vooral keramiek. De grafsteen werd ontworpen door de keramist Jan van der Vaart. Hij hield van ons en wij van hem.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>55859</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johanna Gezina</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Bonger</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>lerares</fme:BEROEP_BEKEND>
<fme:TEKST_PERSOON>was getrouwd met Theo van Gogh.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>12287</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Jacobus</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Middendorp</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>104467</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Johannes, Simon</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Carmiggelt</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>journalist</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>60678</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Albert, Hendrik</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Oudshoorn</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>100728</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Hendrik</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Pieterson</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>"Leid mij van illusie naar werkelijkheid Leid mij van duisternis naar licht Leid mij van dood naar onsterfelijkheid"</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>36331</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Thomas Hubertus (Tom)</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Vorstermans</fme:ANACHTER>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>100110</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Robert</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Verweij</fme:ANACHTER>
<fme:BEROEP_BEKEND>electricien</fme:BEROEP_BEKEND>
</fme:Export_Worksheet>
<fme:Export_Worksheet>
<fme:KSUB>100347</fme:KSUB>
<fme:ANVOOR>Willem Hendrik Pieter</fme:ANVOOR>
<fme:ANACHTER>Slagter</fme:ANACHTER>
<fme:TEKST_PERSOON>Onder deze schitterende bloesemboom in het oude gedeelte van Zorgvlied is de gedenkplek van Wim Slagter. Omarm het leven, houd elkaar vast...Door elkaar vrij te laten.
"It's only Rock 'n Roll, but I like it"
Een man van de vrijheid is in vrijheid.
Carpe Diem.</fme:TEKST_PERSOON>
</fme:Export_Worksheet>
</fme:Export_Worksheet-table>
</fme:xml-tables>
